%2multibyte Version: 5.50.0.2960 CodePage: 936

\documentclass{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2960}
%TCIDATA{Codepage=936}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%TCIDATA{Created=Monday, February 29, 2016 20:30:25}
%TCIDATA{LastRevised=Friday, March 11, 2016 16:14:00}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Standard LaTeX\Blank - Standard LaTeX Article">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercise}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\newenvironment{proof}[1][Proof]{\noindent\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
\input{tcilatex}
\begin{document}


已经成功证明了, 描述真实世界的量子场论都是非阿贝尔规范理论, 这些理论所基于的规范不变性原理要比量子电动力学的$U(1)$规范不变性更加普遍. 我%
们在8.1节的末尾概述了, 
规范场的存在以及它的一些性质源于在定域变换下的不变性原理, 而这些理论与电动力学共享了这一迷人的特征. 在电动力学中, 
电荷为$e_{n}$的场$\psi _{n}(x)$经历了$\Lambda (x)$任意的规范变换$\psi _{n}(x)\rightarrow \exp (ie_{n}\Lambda (x))\psi _{n}(x)$. 由%
于$\partial _{\mu }\psi _{n}(x)$并非像$\psi _{n}(x)$%
那样变换, 我们必须要引入场$A_{\mu }(x)$, 这个场有规范变换性质$A_{\mu }(x)\rightarrow
A_{\mu }(x)+\partial _{\mu }\Lambda (x)$, 我们用它来构建规范协变导数$%
\partial _{\mu }\psi _{n}(x)-ie_{n}A_{\mu }(x)\psi _{n}(x)$, 这个协变导数像$\psi _{n}(x)$那样%
变换, 因而可以用它和$%
\psi _{n}(x)$构建规范不变拉格朗日量. 以类似的方法, 
广义相对论中的引力场$g_{\mu \nu }(x)$, 它的存在以及一些性质源于广义坐标变换下的一个对称性原理.\footnote{当然, 定域规%
范不变性与广义协变性都可以以一种平庸的方式实现, 即把$A_{\mu }(x)$%
和$g_{\mu \nu }(x)$分别取为用来表征相位选择和坐标系选择的非动力学c-数函数. 当我们将$A_{\mu }(x)$和$%
g_{\mu \nu }(x)$处理成在计算$S$-矩阵元时要积掉的动力学场时, 这些对称性在物理上变得重要.} 给定这些不同的先例, 很自%
然地应该将定域规范不变性拓广至定域非阿贝尔规范变换下的不变性.

在杨振宁和Mills1954年的原始工作中,\cite{1} 非阿贝尔规范群被取成了同位旋旋转的$SU(2)$群, 而类似于光子场的矢量场则%
解释成相互作用很强的单位同位旋矢量介子的场. 这一设想立刻就遇到了障碍, 即这些矢量玻色子的质量必须为零, 就像光子一样, 
而任何这样的粒子似乎应该早就被探测到了. 另一问题是, 像当时所有的强相互作用理论一样, 没有什么方法可以处理它; 理论过大的耦合常数似乎阻止%
了使用任何的微扰论.

规范理论不久就被推广至任意的非阿贝尔规范群,\cite{2} 并且继续在数学上研究它们的量子化, 尤其是Feynman,\cite{3} Faddeev和%
Popov,\cite{4} 以及De Wittt,\cite{5} 部分的出发点是作为更难的量子化广义相对论问题的热身练习. 他们证明了通过简单地观察%
拉格朗日量所获得朴素Feynman规则需要被额外的\textquotedblleft 鬼\textquotedblright 圈补足. 然而, 知道20世纪60年代%
后期, 这些理论的物理相关性才开始得以理解. 最后发现, {\kai{所有}}可观测的基本粒子相互作用都是由定域规范对称性所附带的矢量粒%
子生成的; 相应的自旋1%
粒子要么非常重, 这是规范对称性自发破缺的结果, 要么被\textquotedblleft 困住\textquotedblright 了, 这是耦合常%
数在大尺度上升高后的结果. 这些事情将分别是第21章和第18章的课题. 在本章, 我们将探索非阿贝尔规范理论的公式化表述, 并研究如何推导出它们的Feynman规%
则.

\section{规范不变性}

我们假定我们理论的拉格朗日量在物质场$%
\psi _{\ell }(x)$的一组无限小变换

\begin{equation}
\delta \psi _{\ell }(x)=i\,\epsilon ^{\alpha }(x)(t_{\alpha })_{\ell }^{%
\phantom{\ell}m}\psi _{m}(x)  \label{15.1.1}
\end{equation}%
下不变, 其中$t_{\alpha }$为某组独立的常数矩阵\footnote{%
在本书中, 我们一般将用字母$\alpha ,\beta $等来标记对称性生成元, 这些字母取自希腊字母表的开头, 以便与取自希腊字母的中间用来标记%
时空坐标的$\mu ,\nu $等相区分. 在后面, 我们通常会用取自拉丁字母表开头的字母$a,b$等来标记破缺对称性的生成元, 而用取自拉丁字母表中%
间的字母$i,j$等来标记未破缺对称性的生成元.}, 
并且无限小参量$\epsilon ^{\alpha
}(x)$为实, 允许该参量(像电动力学中的规范变换那样)依赖于时空中的位置. 我们假定这些对称变换是一Lie群的无限小部分; 正如在2.2节中%
所证明的, 这要求$t_{\alpha }$%
服从对易关系\begin{equation}
\lbrack t_{\alpha },t_{\beta }]=iC_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma
}t_{\gamma }\text{ ,}  \label{15.1.2}
\end{equation}%
其中$C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }$是一组实数, 称为群的结构常数. 对易子的反对称%
立刻就告诉我们, 结构常数同样是反对称的:%
\begin{equation}
C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }=-C_{\phantom{\gamma}\beta \alpha
}^{\gamma }\text{ .}  \label{15.1.3}
\end{equation}%
另外, 从Jacobi等式\begin{equation}
0=\left[ [t_{\alpha },t_{\beta }],t_{\gamma }\right] +\left[ [t_{\beta
},t_{\gamma }],t_{\alpha }\right] +\left[ [t_{\gamma },t_{\alpha }],t_{\beta
}\right]  \label{15.1.4}
\end{equation}%
我们看到这些$C$满足进一步的约束\begin{equation}
0=C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\delta }C_{\phantom{\gamma}\delta
\gamma }^{\epsilon }+C_{\phantom{\gamma}\gamma \alpha }^{\delta }C_{%
\phantom{\gamma}\delta \beta }^{\epsilon }+C_{\phantom{\gamma}\beta \gamma
}^{\delta }C_{\phantom{\gamma}\delta \alpha \text{ .}}^{\epsilon }
\label{15.1.5}
\end{equation}%
任何一组满足方程(\ref{15.1.3}%
)和(\ref{15.1.5})的常数$C_{\phantom{\gamma}\alpha
\beta }^{\gamma }$至少定义了一组矩阵$t_{\phantom{\text{A}}\alpha }^{\text{A}}$:%
\begin{equation}
(t_{\phantom{\text{A}}\alpha }^{\text{A}})_{\phantom{\beta}\gamma }^{\beta
}\equiv -iC_{\phantom{\gamma}\gamma \alpha }^{\beta }\text{ ,}
\label{15.1.6}
\end{equation}%
它们满足含有结构常数$C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }$的对易关系(\ref{15.1.2}):%
\begin{equation}
\lbrack t_{\phantom{\text{A}}\alpha }^{\text{A}},t_{\phantom{\text{A}}\beta
}^{\text{A}}]=iC_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }t_{%
\phantom{\text{A}}\gamma }^{\text{A}}\text{ .}  \label{15.1.7}
\end{equation}%
这称为结构常数为$C_{%
\phantom{\gamma}\beta \gamma }^{\alpha }$的Lie群的\textquotedblleft 伴随\textquotedblright (或%
\textquotedblleft 正则\textquotedblright )表示.

例如, 在原始的Yang-Mills理论中, 物质场是由质子场$%
\psi _{p}$和中子$\psi _{n}$组成的二重态\[
\psi =\left( 
\begin{array}{c}
\psi _{p} \\ 
\psi _{n}%
\end{array}%
\right) 
\]%
而$t_{\alpha }$, 其中$\alpha =1,2,3$, 是同位旋矩阵\[
t_{1}=\frac{1}{2}\left( 
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\ 
1 & 0%
\end{array}%
\right) \text{ , \ \ \ \ \ }t_{2}=\frac{1}{2}\left( 
\begin{array}{cc}
0 & -i \\ 
i & 0%
\end{array}%
\right) \text{ , \ \ \ \ \ }t_{3}=\frac{1}{2}\left( 
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\ 
0 & -1%
\end{array}%
\right) \text{ .} 
\]%
它们满足\[
C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }=\epsilon _{\gamma \alpha \beta } 
\]%
的对易关系, 其中, 同往常一样, 如果$\gamma ,\alpha ,\beta $是1,2,3的偶置换或奇置换, 
则$\epsilon _{\gamma \alpha \beta }$分别是$+1$%
或$-1$, 如果是其它情况, 
则$\epsilon _{\gamma \alpha \beta }$为零. 我们发现这与3维旋转群的Lie%
代数(2.4.18)相同; 这里的矩阵构建了我们所认为的该Lie代数的自旋1/2表示. 伴随表示的矩阵(\ref%
{15.1.6})在这里是(处在行和列标记为1,2,3的基下):%
\[
t_{1}^{\text{A}}=\left[ 
\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & -i \\ 
0 & i & 0%
\end{array}%
\right] \text{ , \ \ \ \ \ }t_{2}^{\text{A}}=\left[ 
\begin{array}{ccc}
0 & 0 & i \\ 
0 & 0 & 0 \\ 
-i & 0 & 0%
\end{array}%
\right] \text{ , \ \ \ \ \ }t_{3}^{\text{A}}=\left[ 
\begin{array}{ccc}
0 & -i & 0 \\ 
i & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0%
\end{array}%
\right] \text{ .} 
\]%
这是旋转群Lie代数的自旋1表示.

我们现在来考察构建在变换(\ref{15.1.1})下不变的拉格朗日量需要什么. 
如果不存在作用在场上的导数项, 这个任务将是非常简单的------物质场的任何函数, 只要它在$\epsilon ^{\alpha }$为常数的变%
换(\ref{15.1.1})下是不变的, 那么它在$\epsilon ^{\alpha }$为时空坐标的任意实函数的变换(\ref{15.1.1})下也将是不变%
的. 如果拉格朗日量包含场的导数项(正如它所必须的), 就不会是这种情况, 这是因为有了位置相关函数$\epsilon ^{\alpha }(x)$. 
物质场的导数就不会像场本身那样进行变换. 对方程(\ref{15.1.1})取微分给出\begin{equation}
\delta \left( \partial _{\mu }\psi _{\ell }(x)\right) =i\epsilon ^{\alpha
}(x)(t_{\alpha })_{\ell }^{\phantom{\ell}m}\left( \partial _{\mu }\psi
_{m}(x)\right) +i\left( \partial _{\mu }\epsilon ^{\alpha }(x)\right)
(t_{\alpha })_{\ell }^{\phantom{\ell}m}\psi _{m}(x)\text{ .}  \label{15.1.8}
\end{equation}%
为了使拉格朗日量不变, 我们需要一个场$A_{%
\phantom{\alpha}\mu }^{\alpha }$, 它的变换规则中包含一项$\partial _{\mu }\epsilon
^{\alpha }$, 这一项可以用来抵消方程(\ref{15.1.8})中的第二项. 既然这个场携带一个$\alpha $指标, 我们希望它%
也经历一个类似方程(\ref%
{15.1.1})的矩阵变换, 只不过将$t_{\alpha }$替换成伴随矩阵表示(\ref{15.1.6}). 因此, 我们先试验性地取新\textquotedblleft 规%
范\textquotedblright 场的变换关系为\[
\delta A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }=\partial _{\mu }\epsilon ^{\beta
}+i\epsilon ^{\alpha }(t_{\phantom{\text{A}}\alpha }^{\text{A}})_{%
\phantom{\beta}\gamma }^{\beta }A_{\phantom{\gamma}\mu }^{\gamma } 
\]%
或者, 利用方程(\ref{15.1.6}),%
\begin{equation}
\delta A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }=\partial _{\mu }\epsilon ^{\beta
}+\epsilon ^{\alpha }C_{\phantom{\beta}\gamma \alpha }^{\beta }A_{%
\phantom{\gamma}\mu }^{\gamma }\text{ .}  \label{15.1.9}
\end{equation}%
这使得我们可以构建\textquotedblleft 协变导数\textquotedblright :%
\footnote{正如将要在下一节所讨论的, 在写下方程(%
\ref{15.1.10})的同时, 我们心照不宣地假定任何像电荷这样的耦合常数因子都被吸收进$t_{\beta }$中, 
因而也被吸收进结构常数中.}%
\begin{equation}
(D_{\mu }\psi (x))_{\ell }=\partial _{\mu }\psi _{\ell }(x)-iA_{%
\phantom{\beta}\mu }^{\beta }(x)(t_{\beta })_{\ell }^{\phantom{\ell}m}\psi
_{m}(x)\text{ .}  \label{15.1.10}
\end{equation}%
按计划, 方程(\ref{15.1.10})第二项中的$A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }$, 它的变换中的$\partial _{\mu }\epsilon ^{\beta }$项%
抵消了第一项变换中正比于$\partial _{\mu }\epsilon ^{\beta }$的那一项, 给我们留下\begin{eqnarray*}
\delta (D_{\mu }\psi )_{\ell } &=&i\epsilon ^{\alpha }(t_{\alpha })_{\ell }^{%
\phantom{\ell}m}\partial _{\mu }\psi _{m}-iC_{\phantom{\beta}\gamma \alpha
}^{\beta }\epsilon ^{\alpha }A_{\phantom{\gamma}\mu }^{\gamma }(t_{\beta
})_{\ell }^{\phantom{\ell}m}\psi _{m} \\
&&+A_{\phantom{\gamma}\mu }^{\gamma }(t_{\gamma })_{\ell }^{\phantom{\ell}%
m}(t_{\alpha })_{m}^{\phantom{m}n}\psi _{n}
\end{eqnarray*}%
或者, 使用方程(\ref{15.1.2})%
\begin{equation}
\delta (D_{\mu }\psi )_{\ell }=i\epsilon ^{\alpha }(t_{\alpha })_{\ell }^{%
\phantom{\ell}m}(D_{\mu }\psi )_{m}\text{ ,}  \label{15.1.11}
\end{equation}%
使得$D_{\mu }\psi $像$\psi $本身那样变换.

我们也需要关心一下规范场的导数. 为了消除$\partial _{\nu }A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }$的变%
换中的$\partial _{\nu }\partial _{\mu }\epsilon ^{\beta }$%
项, 我们就像在电动力学中那样对$\mu $和$\nu $做反对称化处理. 然而, 在$%
\partial _{\nu }A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }-\partial _{\mu }A_{%
\phantom{\beta}\nu }^{\beta }$的变换中, 我们仍然有正比于$\epsilon (x)$%
的一阶导数的项, 这些项产生于方程(\ref{15.1.9})中的第二项. \textquotedblleft 协变旋度\textquotedblright , 即$F_{\phantom{\gamma}\nu \mu }^{\gamma }$%
, 在它的变换规则中所有这样的$\epsilon (x)$导数都互相抵消掉了, 构建它的最简单方法就是考察作用在物质场$\psi $上的两个协变导数的对%
易子:%
\begin{equation}
\left( \lbrack D_{\nu },D_{\mu }]\psi \right) _{\ell }=-i(t_{\gamma })_{\ell
}^{\phantom{\ell}m}F_{\phantom{\gamma}\nu \mu }^{\gamma }\psi _{m}\text{ ,}
\label{15.1.12}
\end{equation}%
其中\begin{equation}
F_{\phantom{\gamma}\nu \mu }^{\gamma }\equiv \partial _{\nu }A_{%
\phantom{\gamma}\mu }^{\gamma }-\partial _{\mu }A_{\phantom{\gamma}\nu
}^{\gamma }+C_{\phantom{\gamma}\alpha \beta }^{\gamma }A_{\phantom{\alpha}%
\nu }^{\alpha }A_{\phantom{\beta}\mu }^{\beta }\text{ .}  \label{15.1.13}
\end{equation}%
方程(\ref{15.1.12})使得$F_{\phantom{\gamma}\nu \mu
}^{\gamma }$必须像属于伴随表示下的物质场那样进行变换:%
\begin{equation}
\delta F_{\phantom{\beta}\nu \mu }^{\beta }\equiv i\epsilon ^{\alpha }(t_{%
\phantom{\text{A}}\alpha }^{\text{A}})_{\phantom{\beta}\gamma }^{\beta }F_{%
\phantom{\gamma}\nu \mu }^{\gamma }=\epsilon ^{\alpha }C_{\phantom{\beta}%
\gamma \alpha }^{\beta }F_{\phantom{\gamma}\nu \mu }^{\gamma }\text{ .}
\label{15.1.14}
\end{equation}%
读者可以通过直接计算(利用关系(\ref{15.1.5}))验证(\ref%
{15.1.13})中所定义的量$F_{%
\phantom{\alpha}\nu \mu }^{\alpha }$确实有简单的变换规则(\ref{15.1.14}).

由于某些原因, 知道这些无限小规范变换可以被提升为有限的变换是有用的. 群元可以被一组实函数$\Lambda ^{\alpha }(x)$%
参数化, 进而使得它通过如下的矩阵变换作用在一个一般的物质场上\begin{equation}
\psi _{\ell }(x)\rightarrow \psi _{\ell \Lambda }(x)=\left[ \exp \left(
it_{\alpha }\Lambda ^{\alpha }(x)\right) \right] _{\ell }^{\phantom{\ell}%
m}\psi _{m}(x)\text{ .}  \label{15.1.15}
\end{equation}%
我们希望协变导数以相同的方式进行变换:%
\begin{equation}
(\partial _{\mu }-it_{\alpha }{A^{\alpha }}_{\mu \Lamda})\psi _{\Lambda
}=\exp (it_{\alpha }\Lambda ^{\alpha })(\partial _{\mu }-it_{\alpha }{%
A^{\alpha }}_{\mu })\psi \text{ ,}  \label{15.1.16}
\end{equation}%
所以我们必须给${A^{\alpha }}_{\mu
} $强加变换规则${A^{\alpha }}_{\mu
}\rightarrow {A^{\alpha }}_{\mu \Lamda}$, 使得\[
\partial _{\mu }\exp (it_{\beta }\Lambda ^{\beta })-it_{\beta }\exp
(it_{\alpha }\Lambda ^{\alpha }){A^{\beta }}_{\mu \Lamda}=-i\exp (it_{\alpha
}\Lambda ^{\alpha })t_{\beta }{A^{\beta }}_{\mu } 
\]%
或者, 以另一种形式\begin{equation}
t_{\alpha }{A^{\alpha }}_{\mu \Lamda}=\exp (it_{\beta }\Lambda ^{\beta
})t_{\alpha }{A^{\alpha }}_{\mu }\exp (-it_{\beta }\Lambda ^{\beta })-i\left[
\partial _{\mu }\exp (it_{\beta }\Lambda ^{\beta })\right] \exp (-it_{\beta
}\Lambda ^{\beta })\text{ .}  \label{15.1.17}
\end{equation}%
在$\Lambda ^{\alpha }(x)$是一个无限小$\epsilon ^{\alpha }(x)$的极限下, 方程(\ref{15.1.15})和(\ref{15.1.17})退化成%
之前的变换规则(\ref{15.1.1})%
和(\ref{15.1.9}).

从方程(\ref{15.1.17})中, 我们可以看到, 通过对$\Lambda ^{\beta }(x)$%
的合适选择, 总可以使${%
A^{\alpha }}_{\mu \Lamda}(x)$在任意{\kai{一个}}点处为零, 记该点$x=z$. (简单地令$\Lambda ^{\alpha }(z)$为零, 并在$%
x=z $处令$\partial \Lambda ^{\alpha }(x)/\partial x^{\mu }=-{%
A^{\alpha }}_{\mu }(x)$.) 另外, 总可以对$%
\Lambda ^{\beta }(x)$进行选择, 使得${%
A^{\alpha }}_{\mu \Lamda}(x)$的任意{\kai{一个}}时空分量对于所有的$\alpha $%
至少在任意一个给定点邻近的有限区域内处处为零. 例如, 为了使$%
{A^{\alpha }}_{3\Lamda}(x)$为零, 我们必须解参量$\Lambda ^{\beta }(x)$的如下一阶\kai{常}微分方程组:%
\begin{equation}
\partial _{3}\exp (it_{\beta }\Lambda ^{\beta })=-i\exp (it_{\beta }\Lambda
^{\beta })t_{\alpha }{A^{\alpha }}_{3}\text{ ,}  \label{15.1.18}
\end{equation}%
该方程组至少在任意一个给定点邻近的有限区域内有一个解.

然而, 一般而言, 不可能通过选择$\Lambda ^{\alpha }(x)$使得${%
A^{\alpha }}_{\mu \Lambda }(x)$的4个分量在一个有限区域内都为零. 由于这个原因, 我们将不得不止步于{\kai{偏}}%
微分方程组\begin{equation}
\partial _{\mu }\exp (it_{\beta }\Lambda ^{\beta })=-i\exp (it_{\beta
}\Lambda ^{\beta })t_{\alpha }{A^{\alpha }}_{\mu }\text{ ,}  \label{15.1.19}
\end{equation}%
除非满足一定的可积性条件, 否则这个方程组是解不出来的. 特别地, 如果${A^{\alpha }}_{\mu \Lambda }$处处为零, 那么${F^{\alpha }}_{\mu \nu \Lambda }$也%
将是如此, 但是, 由于场强的变换是齐次的, 仅当${F^{\alpha }}_{\mu \nu }$为零时, ${F^{\alpha }}%
_{\mu \nu \Lambda }$才能等于零. 如果存在一个规范变换使得${A^{\alpha }}_{\mu }$处处为零, 
则称该规范场为\textquotedblleft 
纯规范\textquotedblright 场. 不难证明, ${F^{\alpha }}_{\mu \nu }$处处为零是$%
{A^{\alpha }}_{\mu }(x)$在任意单连通区域可作为纯规范场进行表述的充分必要条件.\cite{6}

\subsection{* * *}

在这里构造在规范变换下简单变换的客体, 
与在广义相对论中构造广义坐标变换下协变的客体, 在这两种构造之间存在着深刻的类比. 正如我们使用规范场构造物质场的协变导数$D_{\mu }\psi _{\ell }$, 它有着%
与物质场本身相同的规范变换性质, 我们使用仿射联络${\Gamma }{^{\mu }}_{\nu \lambda }(x)
$来构造张量${T^{\rho \sigma \cdots }}_{\kappa
\lambda \cdots }$的协变导数:%
\[
\]%
其本身也是张量. 另外, 
从规范场的导数中, 我们构造出了场强${F^{\alpha }}_{\mu
\nu }$, 它的变换性质与属于规范群伴随表示的物质场的变换性质相同; 相应地, 从仿射联络的导数中, 我们可以构造一个量:%
\[
R{^{\lambda }}_{\mu \nu \kappa }=\frac{\partial {\Gamma }{^{\lambda }}_{\mu
\nu }}{\partial x^{\kappa }}-\frac{\partial {\Gamma }{^{\lambda }}_{\mu
\kappa }}{\partial x^{\nu }}+{\Gamma }{^{\eta }}_{\mu \nu }{\Gamma }{%
^{\lambda }}_{\kappa \eta }-{\Gamma }{^{\eta }}_{\mu \kappa }{\Gamma }{%
^{\lambda }}_{\nu \eta }\text{ ,}
\]%
这个量作为一个张量变换, 即Riemann-Christoffel曲率张量. 两个规范协变导数$D_{\mu }$%
和$D_{\nu }$, 它们的对易子可以表示成场强张量${F^{\alpha }%
}_{\mu \nu }$的形式; 类似地, 相对于$x^{\nu }$和$x^{\kappa }$的两个协变导数, 它们的对易子也可以表示成曲率%
张量的形式:%
\[
{T^{\lambda \cdots }}_{\mu \cdots ;\nu ;\kappa }-{T^{\lambda \cdots }}_{\mu
\cdots ;\kappa ;\nu }=R{^{\lambda }}_{\sigma \nu \kappa }{T^{\sigma \cdots }}%
_{\mu \cdots }+\cdots -R{^{\sigma }}_{\mu \nu \kappa }{T^{\lambda \cdots }}%
_{\mu \cdots }-\cdots \text{ .}
\]%
存在一个规范, 使得该规范下的规范场在一个有限单连通区域内为零, 该规范存在的充要条件是场强张量为零, 而存在一个坐标系使得仿射联络在一个%
有限单连通区域内为零的充要条件是, Riemann-Christoffel%
曲率张量为零. 这个类比在一个重要方面上失效了: 在广义相对论中, 仿射联络本身是用度规张量的一阶导数构建的, 而在规范理论中, 规范场无法表示成%
更基本的场.

\end{document}
