%2multibyte Version: 5.50.0.2960 CodePage: 936

\documentclass{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2960}
%TCIDATA{Codepage=936}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%TCIDATA{Created=Saturday, September 10, 2016 20:56:59}
%TCIDATA{LastRevised=Tuesday, September 20, 2016 11:21:50}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Standard LaTeX\Blank - Standard LaTeX Article">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercise}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\newenvironment{proof}[1][Proof]{\noindent\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
\input{tcilatex}
\begin{document}


\section{量子色动力学}

若夸克质量与感兴趣的能量区域相比可以忽略, 那么在这一近似下, 方程(\ref{17.5.44})的逆方程表明, 一般规范理论中的裸耦合会在时空维%
度$d\rightarrow 4$时有一个极点, 
而其留数给定为\[
g_{B}\rightarrow \left[ \frac{g^{3}}{4\uppi^{2}}\left( \frac{11}{12}C_{1}-%
\frac{1}{3}C_{2}\right) +O(g^{5})\right] \frac{1}{d-4}\text{ ,} 
\]%
其中$C_{1}$和$C_{2}$由方程(\ref{17.5.33})%
和(\ref{17.5.34})定义. 而按照上一节的记法,%
\begin{equation}
b_{1}(g)=\frac{g^{3}}{4\uppi^{2}}\left( \frac{11}{12}C_{1}-\frac{1}{3}%
C_{2}\right) +O(g^{5})\text{ .}  \label{18.7.1}
\end{equation}%
在方程(\ref{18.6.10})中使用这一结果给出\begin{equation}
\beta (g)=-\frac{g^{3}}{4\uppi^{2}}\left( \frac{11}{12}C_{1}-\frac{1}{3}%
C_{2}\right) +O(g^{5})\text{ .}  \label{18.7.2}
\end{equation}%
对于$SU(3)$理论, 若它有$n_{f}$%
个无质量夸克, 且这些夸克处在$SU(3)$的定义表示$3$下, 那么方程(\ref{17.5.35})就会给出\begin{equation}
C_{1}=3\text{ , \ \ \ \ \ \ \ \ }C_{2}=n_{f}/2\text{ .}  \label{18.7.3}
\end{equation}%
由于我们在这里将夸克取成了无质量的粒子, 这一理论可能仅适用于有效场论, 而有效场论是通过积掉所有比特征能量$E$重的夸克获得的, 这使得$n_{f}$就是%
质量远小于$E$的夸克味的数目. 在这一理解下, 
方程(\ref{18.7.2})和(\ref{18.7.3})给出\begin{equation}
\beta (g)=-\frac{g^{3}}{4\uppi^{2}}\left( \frac{11}{4}-\frac{1}{6}%
n_{f}\right) +O(g^{5})\text{ .}  \label{18.7.4}
\end{equation}%
我们看到, 只要质量小于感兴趣的能量标度的夸克不超过16味, 那么这一理论就是渐进自由的. 由于实际中任何质量的夸克只有六味, 
基于规范群$SU(3)$的强相互作用理论就是渐进自由的.

这种非阿贝尔规范理论中的渐进自由是由Gross, Wilczek\cite{12}和Politzer\cite{13}在1973年发现的, 这使得理论物理%
学家相信这一理论就是正确的强相互作用理论. 它们的计算立即就解释了1968年在SLAC上一个著名且令人迷惑的实验结果,\cite{14} 深度非弹%
性的电子-核子散射, 这表明强相互作用在高能处反而表现的更弱.%
\footnote{%
Zee\cite{15}, 可能还有一些理论家, 在此之前就知道这一实验结果可以在$%
\beta $-函数对于小的正定耦合为负的理论下被理解, 但{\kai{除了}}非阿贝尔规范理论以外, 在其它所有可重整理论中对$%
\beta (g)$的计算均给出$\beta (g)>0$. 
另一方面, 't Hooft在1972年就发展出了在Yang-Mills理论中计算$\beta $-函数的技巧, 并且在1972年马赛关于规范%
理论的一个会议场, 他宣称$\beta (g)<0$, 但他等待他的文章被发表并解出它的隐含意义, 在此期间, 他忙于其它事, 所以它的结果并没有引起%
太多的注意.} (这一实验将在20.6节进行进一步讨论.) 然而, 在Yang-Mills理论中发现渐进自由的历史意义不仅在于它解释了旧有的实验结果; 至%
少是在高能情况下, 它还第一次展示了对强相互作用做可信赖微扰计算的前景.

不久之后就发现渐进自由还有另一个重要的作用. 起初, 在发现渐进自由之后, 广泛假定在强相互作用的真实Yang-Mills理论中规范玻色子%
非常重, 这用来解释为什么在此之前一直没有发现这些强相互作用玻色子. 跟随弱相互作用和电磁相互作用的先例(将在第21章进行讨论), 大家认为规范玻%
色子的质量应该来自于色$SU(3)$规范群的自发破缺, 由该群非平庸表示下标量场的真空期望值引发. 但这些强相互作用的标量将会给$%
\beta (g)$贡献正项, 这会毁掉渐进自由. 更糟的是, 若一个理论含有强相互作用的标量场, 包含弱相互作用的辐射修正将会对各种对称性造%
成极大的破坏, 比如荷共轭不变性和味守恒, 
但是, 正如我们将看到的, 如果没有标量, 它们就不会被破坏.\cite{17} 由此认为应该扔掉强相互作用标量, 并接受这样做所带来的结果, $SU(3)$规%
范玻色子, 即胶子, 没有质量.\cite{18} 强耦合常数在高能或短程处衰减暗示着在低能或长程时增加, 由此可以认为这或许解释了为什么无%
质量胶子和夸克为什么没有被观测到. 根据这一假设, 只有像重子和介子这样的色中性粒子才能独立出现.\cite{19} 
不幸的是, 这依旧是个假设而不是定理, 但是, 
二十年之后, 对于它是正确这一点似乎已没有疑问.

即使夸克无法实现为自由粒子, 它们在某种程度上可以视为在高能碰撞过程中产生的喷注. 例如, 在电子-正电子湮灭的很多事件中, 
末态由两个狭窄的平行强子喷注组成, 它们所成的分布为$1+\sin ^{2}\theta $, 
其中$\theta $是(质心系下)对撞轻子动量与喷注方向所呈的角度, 这正是电子-正电子湮灭到夸克-反夸克末态的树图所预期的.\cite{20} 可利用13.4%
节中对红外发散的一般分析理解\cite{21}这些. 在极高能下, 假定物理过程\textquotedblleft 红外安全\textquotedblright 
的, 即当所有质量趋于零时不会红外发散, 那么我们将预期物理过程的速率有最低阶微扰论给出. 在我们对所有的强子末态求和后, 
电子-正电子湮灭到强子的总速率是红外安全的. (这里我们忽视了高阶电磁效应.) 因此我们可以使用微扰论, 而微扰论会立即告诉我们这一速率与$e^{+}+e^{-}\rightarrow \mu
^{+}+\mu ^{-}$的速率比值$R$是$%
R=3\sum_{q}Q_{q}^{2}$, 其中的求和取遍所有的夸克味, 而$Q_{q}$%
是这些夸克以$e$为单位的电荷量, 因子3是色的数目. (例如, 在$m_{b}\approx 4.5\mathrm{GeV}$%
到$m_{t}\approx 180\mathrm{GeV}$这个宽广的能量范围内, $R\simeq
3(2(2/3)^{2}+3(-1/3)^{2})=11/3$.) 另一方面, 电子-正电子湮灭成确定的夸克和胶子态不是红外安全的, 因此它的%
速率完全无法用微扰论计算; 事实上, 它是零. 在这个极端之间是电子-正电子湮灭到数量确定的喷注的速率, 每个喷注携带确定的总动量以及电荷, 在喷注%
之外还有一些未观测到的强子, 它们带有有限的总能量. 正如13.4节所讨论的, 这一速率时红外安全的. 因此在高能时, 将喷注(在微扰论的树阶)等同为出射的%
夸克, 反夸克和胶子, 就可以用微扰论的树阶近似进行计算. 我们甚至可以计算3喷注事件的速率, 在产生这一事件的树图中, 胶子从出射的夸克或反夸克中%
发射, 并用这一结果与实验结果相比较进而测量$\alpha _{s}(\mu )$的值.\cite{22} 但是对于喷注内的动量分布, 由于这种微分速%
率不是红外安全的, 我们无法用微扰论进行预测. 类似结果适用于深度非弹轻子-强子碰撞中喷注的产生, 这将在20.6节进行讨论, 但是在初态中出现强子使%
得分析更加复杂.

沿用12.5节中的论证, 当没有标量场时, 最一般的可重整量子色动力学拉格朗日量可以变成如下的形式\begin{equation}
\mathscr{L}=-\frac{1}{4}F_{\alpha }^{\mu \nu }F_{\alpha \mu \nu }-\sum_{n}%
\overline{\psi }_{n}[\slashed{\partial}-\mathrm{i}g\slashed{A}_{\alpha
}t_{\alpha }+m_{n}]\psi _{n}\text{ ,}  \label{18.7.5}
\end{equation}%
其中$A_{\alpha }^{\mu }$是色规范矢势; $F_{\alpha }^{\mu \nu }$是色规范协变场强张量; $g$是强耦合%
常数; $t_{\alpha }$是色$SU(3)$在3表示下的一组完备生成元, $t_{\alpha }$的归一化使得$%
Tr(t_{\alpha }t_{\beta })=\frac{1}{2}\delta _{\alpha \beta }$; 而下标$n$标记的是夸克味, 
夸克色指标隐去不写. 
正如在12.5节针对电动力学所发现的, 这一拉格朗日量有一个重要的偶然对称性: 它有空间宇称守恒\footnote{尽管在1973%
年还不知道, 但是非微扰效应可以破坏量子色动力学中的宇称, 我们将在23.6节看到这一点. 已经提出几种避免宇称破坏的方法, 但是还不清楚那一个是正确%
的.}, 荷共轭宇称守恒, 
以及每一味的夸克数(%
夸克的数目将去相应反夸克的数目), 其中包括历史长久的\textquotedblleft 奇异\textquotedblright 量子数, 即对%
\textquotedblleft $s$\textquotedblright 夸克的计数. 因此量子色动力学立即解释了这样的奇怪事实: 强相互作用表%
现出的对称性中有几个不是全部相互作用的对称性. 同时, 正如前面所提及的, 这一讨论也解释清楚了为什么在这一理论中弱相互作用没有造成对宇称, 
荷共轭, 奇异数等的大范围破坏. 既然夸克和胶子之间所有可重整的相互作用都保留这些对称性, 当能量$E$远小于携带弱作用的粒子的质量$m_{W}$时, \  弄够破坏%
这些对称性的只有有效场论中的不可重整相互作用, 例如$\bar{\psi}\psi \bar{\psi}%
\psi $相互作用, 而正如12.3节所讨论的, 这些相互作用将会被$m_{W}$以及弱相互作用耦合常数的负幂次方压低.

当然, 在某个远大于表征量子色动力学的标度$\Lambda $的能量标度$\Lambda ^{\prime
} $处, 夸克和胶子完全有可能呈现出某种新的{%
\kai{强}}相互作用. 例如, 像22.5%
节将要讨论的那样, 夸克可能是更加基本的费米子的束缚态, 与其相互作用的规范场的渐进自由耦合在$\Lambda ^{\prime }$%
阶能量处变得很强, 使这些费米子陷入到夸克中. 在这种情况下, 夸克的有效拉格朗日密度在能量$E\ll \Lambda ^{\prime }$将会%
包含不可重整的相互作用, 例如$\bar{\psi}\psi \bar{\psi}\psi $, 这样的相互作用仅被$E/\Lambda
^{\prime }$的次方压低. 这些相互作用不仅会在对宇称或夸克味守恒在普通能量处的小破坏中体现出来, 当能量接近于$\Lambda ^{\prime }$时, 它们还会%
破坏\cite{23}量子色动力学的定量预测.

现在我们来考察量子色动力学耦合常数更加细致的行为. 在最低阶, 重整化群方程由(\ref%
{18.7.4})给定为\begin{equation}
\mu \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\mu }g(\mu )=-\frac{g^{3}(\mu )}{4\uppi^{2}}%
\left( \frac{11}{4}-\frac{1}{6}n_{f}\right) \text{ .}  \label{18.7.6}
\end{equation}%
它的解是\begin{equation}
\alpha _{s}(\mu )\equiv \frac{g^{2}(\mu )}{4\uppi}=\frac{12\uppi}{%
(33-2n_{f})\ln (\mu ^{2}/\Lambda ^{2})}\text{ ,}  \label{18.7.7}
\end{equation}%
其中$\Lambda $是积分常数. 这一公式呈现出了无质量粒子(或者, 对于夸克这样近无质量粒子)的理论的特征: 在这样的理论中, 拉格朗日量中%
的某个无量纲耦合会被替换成一个自由的有量纲参量. 方程(\ref{18.7.7})%
中不包含自由的无量纲参量, 但它却包含一个带有质量量纲的自由参量, 积分常数$\Lambda $.

这些计算已经做到了三圈阶. 到这一阶的重整化群方程是\cite{24}%
\begin{equation}
\mu \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\mu }g(\mu )=-\beta _{0}\frac{g^{3}(\mu )}{16%
\uppi^{2}}-\beta _{1}\frac{g^{5}(\mu )}{128\uppi^{4}}-\beta _{2}\frac{%
g^{7}(\mu )}{8192\uppi^{6}}\text{ ,}  \label{18.7.8}
\end{equation}%
其中$\beta _{n}$是数值系数:%
\begin{eqnarray}
\beta _{0} &=&11-\frac{2}{3}n_{f}\text{ ,}  \label{18.7.9} \\
\beta _{1} &=&51-\frac{19}{3}n_{f}\text{ ,}  \label{18.7.10} \\
\beta _{2} &=&2857-\frac{5033}{9}n_{f}-\frac{325}{27}n_{f}^{2}\text{ .}
\label{18.7.11}
\end{eqnarray}%
解是\begin{eqnarray}
\alpha _{s}(\mu ) &\equiv &\frac{g^{2}(\mu )}{4\uppi}  \nonumber \\
&=&\frac{4\uppi}{\beta _{0}\ln (\mu ^{2}/\Lambda ^{2})}[1-\frac{2\beta _{1}}{%
\beta _{0}^{2}}\frac{\ln [\ln (\mu ^{2}/\Lambda ^{2})]}{\ln (\mu
^{2}/\Lambda ^{2})}  \nonumber \\
&&+\frac{4\beta _{1}^{2}}{\beta _{0}^{4}\ln ^{2}(\mu ^{2}/\Lambda ^{2})}%
\left( \left( \ln [\ln (\mu ^{2}/\Lambda ^{2})]-\frac{1}{2}\right) ^{2}+%
\frac{8\beta _{2}\beta _{0}}{\beta _{1}^{2}}-\frac{5}{4}\right) ]\text{ .}
\label{18.7.12}
\end{eqnarray}

前面结果中的$n_{f}$是质量小于所感兴趣能量的夸克味的数目. 在两个连续夸克质量之间的能量范围内, $n_{f}$和$\Lambda $%
是相同的, 但对于每一个这样的能量范围, 我们有不同的$n_{f}$值和$\Lambda $%
的值, 我们要对其选择使得$g(\mu )$在每个夸克质量处连续. 特别地, 关于电子的深度非弹散射实验一般所涉及的能量在前4个夸克味($u,d,s$和$c$)%
之上, 所以这里我们必须取$n_{f}=4$. 另一方面, 在电子-正电子对撞机上的实验, 例如在PEP, PETRA, TRISTRAN和LEP%
上的实验, 它们所处的能量在第五个($b$)夸克质量之上, 所以在这些实验中我们必须取$n_{f}=5$. 但是, 通过在$b$夸克质量处%
匹配重整化群方程的解, 我们可以用$n_{f}=4$的结果表示$n_{f}=5$的结果. 以这种方式, 我们会发现\cite{25}(%
在计算$\beta _{2}$时使用修正最小减除方案)外推至$%
m_{Z}=91.2\mathrm{GeV}$的强耦合是$\alpha
_{s}(m_{Z})\equiv g_{s}^{2}(m_{Z})/4\uppi=0.118\pm 0.006$，对于$m_{b}\ll \mu \ll m_{t}$能量$\mu $对应%
的$\Lambda \approx 250MeV$, 其中$n_{f}=5$. 对于$e^{+}$-$e^{-}$湮灭在$Z$共振上的强子产生, 一个更新的%
研究\cite{26}给出了直接测量值$\alpha _{s}(m_{Z})=0.1200\pm 0.0025$, 它还有理论上的不确定度$\pm
0.0078$, 对应$\Lambda =253_{-96}^{+130}\mathrm{MeV}$.

\end{document}
