%2multibyte Version: 5.50.0.2960 CodePage: 936

\documentclass{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2960}
%TCIDATA{Codepage=936}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%TCIDATA{Created=Monday, August 29, 2016 16:00:31}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, September 07, 2016 20:57:32}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Standard LaTeX\Blank - Standard LaTeX Article">}
%TCIDATA{CSTFile=40 LaTeX article.cst}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercise}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\newenvironment{proof}[1][Proof]{\noindent\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
\input{tcilatex}
\begin{document}


对于某些情况, 我们感兴趣的可能是能量或波数非常低的极限而不是非常高的极限. 我们可以重复18.2节的讨论来研究这一极限, 不过这里我们必须检查$\mu
\rightarrow 0$的情况而不是$\mu
\rightarrow \infty $的情况. 如果这一理论中没有质量, 例如在手征变换$\psi \rightarrow \gamma
_{5}\psi $下有对称性的量子电动力学, 这个手征变换的对称性会禁止电子的质量, 那么这时这一极限显然是最简单的. 在这一特殊情况下, 
对于足够小的耦合, 唯一的可重整耦合$eA^{\mu }\bar{\psi}%
\gamma _{\mu }\psi $以及所有的不可重整耦合都有$\beta ^{\ell }>0$, 所以, 所有的轨道至少会在原点附近的一个有%
限区域内在$\mu \rightarrow 0$时趋于点$g^{\ell }=0$.

即使对于质量不为零的理论, 若理论中的质量非常小并且我们将这些质量计入理论的耦合参量中, 就像上一节所描述的那样, 那么同样可以对这一理论%
进行相同的讨论. 方程(%
\ref{18.4.12})中的系数$\Delta $对于质量参量是正的, 所以这一情况下的轨道无法达到$g=0$这一点, 但是, 
如果质量非常小, 它们可能会闭合.

当然, 即便我们可以认为某些自由度质量为零或者非常小, 例如电子场, 但是在真实世界中存在着许多质量不小的自由度. 重整化群的正确运用针对的不%
是包含所有重自由度的真实理论, 而是\textquotedblleft 
有效理论\textquotedblright , 在这种理论中, 明显出现的仅是无质量或者近无质量的自由度, 以及将重粒子内线的效应包含在内的相互作用. (在第19%
章, 我们会对有效场论进行进一步讨论.)

在临界现象的研究中, 
例如二阶相变(一种光滑的相变, 没有潜热)点或其附近的长程关联, 
这时低波数极限是尤其有趣的. 因为我们感兴趣的是$\mu \rightarrow 0$的极限, 
矩阵(\ref{18.4.4})的本征矢中重要的是那些本征值$%
\lambda <0$的本征矢, 它们被称为{\kai{相关的}}. 而本征值$\lambda =0$和$%
\lambda >0$的本征矢分别被称作{\kai{临界的}}和{\kai{不相关的}}.

假定存在一个非平庸的固定点$g_{\ast }$, 且它的本征值中只有一个为负, 
记为$\lambda _{0}$, 该本征值可能近似对应于一个质量算符. 因此, 与这一固定点相连的轨道集$g^{\ell
}(\mu )$在$\mu \rightarrow 0$时会构成余维数为1的临界面; 即, 由耦合上的一个条件所定义的曲面, 该条件是: 
当$g\rightarrow g_{\ast }$时, 切线$g^{\ell }-g_{\ast
}^{\ell }$在本征值为负的本征矢方向上没有分量. 
当耦合在任一标度上的物理值趋于这一曲面时, 就会有相变. 由于临界面的余维数为1, 通过调整耦合所依赖的任何一个参量, 例如压强或温度, 我们就可以%
达到相变. 有一大类物质确实拥有这样的相变, 正如上一节已经讨论过的, 这一事实表明对于只有一个本征值为负的矩阵(\ref{18.4.4}), 遇到%
不动点是非常普遍的.

确切些, 当温度$T$趋于它的临界值$T_{c}$时, 我们期望方程(\ref{18.4.5})中增长项的系数$c_{0}$正比于$T-T_{c}$, 这%
是因为. 因此, 对于$\mu \rightarrow
0$以及随之的$T\rightarrow T_{c}$, 耦合趋于

\begin{equation}
g^{\ell }(\mu )\rightarrow (T-T_{c})V_{0}{}^{\ell }\mu ^{\lambda _{0}}\text{
,}  \label{18.5.1}
\end{equation}%
其中$\lambda _{0}$是$g_{\ast }$处唯一的负本征值, 而$V_{0}{}^{\ell }$是相应的本征矢.\footnote{对耦%
合的其它贡献将趋于$%
(T-T_{0})^{0}\mu ^{\lambda _{1}}$, 其中$\lambda _{1}>0$. 因此, 若假定$T-T_{0}$趋于零的%
速度没有$\mu ^{\lambda _{1}-\lambda _{0}}$那么快, 方程(\ref{18.5.1})在这里就是成立的.} 对波数而%
非能量应用我们的重整化群讨论, 在一个小的特征波数标度$\kappa $处的$N$-点函数(有效作用量对场$\phi $的$N$阶导数, 其中$%
\phi $的量纲是$[$波数$]^{D_{\phi }}$)%
采取形式\footnote{函数$F_{N}$也依赖于无量纲角和波数比值. 注意到, 由于$\delta
^{d}(\sum \kappa )\Gamma $必须是无量纲的, 所以$\Gamma _{N}$有一个\textquotedblleft 天然\textquotedblright 的量纲%
$d-ND_{\phi }$.}%
\begin{equation}
\Gamma _{N}(\kappa )\rightarrow \kappa ^{d-N(D_{\phi }+\gamma _{\phi
}(g_{\ast }))}F_{N}((T-T_{c})\kappa ^{\lambda _{0}})\text{ ,}  \label{18.5.2}
\end{equation}%
其中$\gamma _{\phi }(g)$是场$\phi $的反常量纲, 而$d$是时空维数, 或者是经典统计力学中的空间维数. 将其改%
写成如下的等价形式将是方便的\begin{equation}
\Gamma _{N}(\kappa )\rightarrow (T-T_{c})^{-[d-N(D_{\phi }+\gamma _{\phi
}(g_{\ast }))]/\lambda _{0}}G_{N}(\kappa (T-T_{0})^{1/\lambda _{0}})\text{ .}
\label{18.5.3}
\end{equation}%
这说明了一件事: 当$T$在$T_{c}$附近时, 随着$T$的增长, 关联长度$\xi $的增长方式为\begin{equation}
\xi \propto (T-T_{c})^{-\nu }\text{ ,}  \label{18.5.4}
\end{equation}%
其中$\nu $习惯上定义成正\textquotedblleft 临界指数, 由方程(\ref{18.5.3})给定,%
\begin{equation}
\nu =-1/\lambda _{0}\text{ .}  \label{18.5.5}
\end{equation}%
另外, 由于零场有效作用量$\Gamma _{0}$(或者统计力学中的自由能)对应没有外线的图, 它必须与$%
\kappa $无关. 由此得出, 在$%
T\rightarrow T_{c}$时, 方程(\ref{18.5.3})在这里变成:%
\begin{equation}
\Gamma _{0}-F_{0}\propto (T-T_{c})^{\nu d}\text{ ,}  \label{18.5.6}
\end{equation}%
其中常数$F_{0}$是积掉重自由度给出的有效作用量或自由能. 因此, 自由能中在$T\rightarrow T_{c}$时对温度不解析的部分也由$\nu 
$控制.

在1972年, Wilson和Fisher\cite{7}用$d-4$的幂级数展开单个标量场的理论满足上面的描述, 并且他们还进行了临界指数的近似计%
算, 例如$\nu $的计算. 考察只有一个\textquotedblleft 轻\textquotedblright 
自由度的理论, 即单个标量场$\phi $的理论, 例如铁磁体中的磁化强度, 
并且该理论含有$\phi \rightarrow
-\phi $下的对称性, 这排除了$\phi $的奇次相互作用. 
除了\textquotedblleft 质量\textquotedblright 项$-g_{2}\phi ^{2}/2$外, 有效场论的拉%
格朗日密度还会有相互作用$-g_{4}\phi ^{4}/4!$, $-g_{6}\phi ^{6}/6!$等. 
场$\phi $的量纲按波数的幂次计是$(d-2)/2$(这使得$\int \dif%
^{d}x(\nabla \phi )^{2}$是无量纲的), 所以耦合$g_{2}$, $g_{4}$等的量纲在$d$维中是$+2$, $4-d$, $6-2d$, 等等. 
对于三维中零耦合处的不动点, 存在两个相互耦合, $g_{2}$和$g_{4}$, 但是非平庸不动点处的相互作用改变了这一结论. 
我们在仅$g_{2}$和$g_{4}$非零的耦合常数空间中检查这一曲面, 并要求$g_{4}$%
取一个很小的值.\footnote{在$%
3\leq d\leq 4$时, 它们是唯一的可重整耦合, 所以, 对于这样的$d$, 这是一个不变曲面. 注意到, 我们并没有将$(\nabla \phi )^{2}$的系数纳入%
到耦合中, 这是因为, 按照7.7节所描述的结果而言, 这是一个冗余耦合.} 
方程(\ref{18.2.12})对于$d=4$给出$\beta
(g_{4})=3g_{4}^{2}/16\uppi^{2}+O(g_{4}^{3})$, 而方程(\ref%
{18.4.12})告诉我们对于$d=4-\epsilon $%
维, 我们还必须增加一项$-\epsilon g_{4}$, 所以\begin{equation}
\mu \frac{\dif}{\dif\mu }g_{4}(\mu )=-\epsilon g_{4}(\mu )+\frac{%
3g_{4}^{2}(\mu )}{16\uppi^{2}}+O(g_{4}^{3}(\mu ))\text{ .}  \label{18.5.7}
\end{equation}%
另外, 方程(\ref{18.4.17})给出\begin{equation}
\mu \frac{\dif}{\dif\mu }g_{2}(\mu )=\left[ -2+\frac{g_{4}(\mu )}{16\uppi^{2}%
}+O(g_{4}^{2}(\mu ))\right] g_{2}(\mu )\text{ .}  \label{18.5.8}
\end{equation}%
因此, 对于较小的$\epsilon $存在不动点\begin{equation}
g_{4\ast }=\frac{16\uppi^{2}\epsilon }{3}\text{ , \ \ \ \ \ }g_{2\ast }=0%
\text{ .}  \label{18.5.9}
\end{equation}%
矩阵(\ref{18.4.4})处在这一不动点时是对角的, 它的本征值是\begin{equation}
\lambda _{4}=M^{4}{}_{4}=-\epsilon +\frac{3g_{4\ast }}{8\uppi^{2}}%
+O(g_{4\ast }^{2})=+\epsilon +O(\epsilon ^{2})\text{ ,}  \label{18.5.10}
\end{equation}%
\begin{equation}
\lambda _{2}=M^{2}{}_{2}=-2+\frac{g_{4\ast }}{16\uppi^{2}}+O(g_{4\ast
}^{2})=-2+\frac{\epsilon }{3}+O(\epsilon ^{2})\text{ .}  \label{18.5.11}
\end{equation}%
从方程(\ref{18.5.10})中我们看到, 耦合$g_{4}$实际上是不相关的, 这使得这里只有一个相关耦合, 标志着二阶相变的出现. 从%
方程(\ref{18.5.11})中我们看到反常指数(\ref{18.5.5})是\begin{equation}
\nu =-\frac{1}{\lambda _{2}}=\frac{1}{2}+\frac{\epsilon }{12}+O(\epsilon
^{2})\text{ .}  \label{18.5.12}
\end{equation}%
对于物理值$\epsilon =1$, 前两项给出$\nu \simeq 0.58$. 三圈计算\cite{8a}给出了到$\epsilon ^{3}$阶的%
临界指数\begin{equation}
\nu =\frac{1}{2}+\frac{\epsilon }{12}+\frac{7\epsilon ^{2}}{162}%
-0.01904\epsilon ^{3}\text{ ,}  \label{18.5.13}
\end{equation}%
这一结果对于$\epsilon =1$给出$\nu =0.61$.

在这里所呈现的计算中, 对于所研究的系统, 
我们只假定了它有二阶相变, 即在此附近唯一的长波长自由度是一个标量场, 除此之外, 
我们并没有假定任何事情. 有很多其它系统也满足这个描述, 例如在铁磁材料和反铁磁材料中自发出现的磁化强度(这里由$\phi $表示), 
以及二元流体中气体和液体之间的二阶相变. 因此, 我们会期望所有这些系统有相同的$\nu 
$值. 这被实验证实了, 实验给出的值\cite{8}是$\nu =0.63\pm 0.04$, 
与三圈结果(\ref{18.5.13})符合得相当好, 即便与单圈结果(\ref{18.5.12})也基本吻合. 
尽管有些不可思议, 但是1的幂级数展开竟有如此威力是十分幸运的.

更一般地, 若描述系统的二阶相变附近的长波长自由度是同一组, 
则称它们属于同一个{\kai{普适类}}(\textit{universality class}). 对于给定普适类中的所有系统, 所有的临界面%
都是相同的.

\end{document}
