\chapter{扩展场构形}

无论微扰级数是否在数值上是真的奏效的, 本书的大部分内容都致力于那些至少可以用微扰论描述的量子场论的应用. 在使用微扰论时, 我们围绕场的真空期望值展开作用量, 保留指数$\exp(\mi I)$中领头的二次项, 并将所有场的高阶项视为小修正, 这些期望值一般与时空无关. 由于存在与时空相关的扩展场构形, 例如那些称为瞬子的扩展场构形,\cite{1} 它们实际上也是作用量的稳定``点'', 自20世纪70年代中期,
人们对这种构形所产生的效应愈发地有兴趣. 原则上, 我们必须要把这些构形纳入到路径积分之中并对围绕它们的涨落进行求和. (我们已经在20.7节看到了一个瞬子构形的例子, 只不过是另一种环境下的应用.) 尽管这样的非微扰贡献通常被大幅度压低了, 它们在量子色动力学中却有很大的贡献, 并在标准电弱理论中产生了有趣的新奇效应.

还存在一些其它的扩展场构形, 它们不仅是对于包含普通粒子的过程的路径积分修正项, 也是实际物理态的可能分量. 这些构形中包含一些粒子类的, 例如磁单极和斯格明子,\cite{3} 它们凝聚在空间中的一个点附近, 或者等价地, 时空中的一条世界线附近. 还有一些弦类的构形, 类似于21.6节讨论的超导体中的涡旋线, 它们凝聚在空间中的一条线附近, 或者等价地, 时空中的一个世界面附近. 还有一些面类的构形, 例如离散对称性破缺方式不同的空间区域之间的畴壁. 与这些相反, 前面谈及的瞬子是{\kai{事件类}}的, 它们凝聚在时空中的一个点附近, 因而不会作为实际物理态的分量出现.

对于一些扩展场构型, 由于它所在问题的性质会附加边界条件, 会使得它们是稳定的. 一个例子是``弹回''解, 它出现在真空衰变的分析中,\cite{6} 我们将在23.8节进行讨论. 由于量子数守恒会禁止可能的衰变模式, 还有一些场构型可能会因为携带量子数而变得稳定.

在本章, 我们主要考察的扩展场构型是那些经由它们的拓扑变得稳定的场构型. 在分析所有这样的构形时, 我们使用的拓扑工具是相同的, 主要是同伦论, 所以在开始阶段, 我们将统一考察任意维度$d$的时空或空间中的所有拓扑稳定构形.

\section{拓扑的使用}

通常情况下, 通过要求各种场的某个泛函$S$是有限的, 我们可以给定所有可能的场构形构成的空间一个不平庸的拓扑. 在经典场论中, $S$是势能(某些情况下是单位面积或单位长度上的势能); 有限的微扰不可能产生$S$是无限的构形. 在经典统计力学中, $S$是哈密顿量, 而在欧几里得时空中构造的量子场论中, $S$要么是欧几里得作用量要么正比于它. (欧几里得路径积分以及它的一些应用将在本章的附录A中进行讨论.) 我们从某个平衡态场构形出发, 要求它的欧几里得作用量或哈密顿量是有限的, 然后积掉保持其有限性的涨落, 以此构建出微扰论.

如果一个场构形能够连续变换到另一个场构形, 并且在变换过程不会经过那些$S$无穷大的禁止场构形, 我们就称这两个场构形是拓扑等价的. 这显然是等价关系(即满足自反性, 对称性和传递性), 因此, 所有场构形的集合可以划分成等价类, 每个等价类由拓扑相同的构形组成. 例如, 如果$S$是$d$维时空中的势能(对于时间无关场就是哈密顿量), 那么无限高的势垒会禁止拓扑不相同的场构形变换到彼此. 特别地, 拓扑上与通常的空间均匀真空场不相同的扩展场构形无法扩散变成空间均匀的场构形.

当我们在寻找$S$的局域最小值时, 拓扑分类也是很有用的. 对于拓扑类型给定的所有构形, 如果我们能找到一个构形使得$S$最小, 由于场的微小变化不会改变它们的拓扑类型, 那么对于任意类型的{\kai{所有}}场构形, 这个场构形必须至少是$S$的局域最小值. 因此, 这样的场构形是场方程的一个解, 等价于使得$S$稳定的条件. 这类问题不仅出现在$S$是哈密顿量的稳定性问题中, 当我们将路径积分中的变量扩展至欧几里得$d$维时空, 在寻找场构形时也会出现这样的问题. 这时$S$是欧几里得作用量$I$的相反数, 我们要寻找的局域最小值要使得, 在围绕这一构形的展开中, 领头项是二阶项符号正确的二次自由场作用量.

这里是一些例子:\cite{8}

\noindent{\bf{(a) 斯格明子等.}} 考察连续整体对称群$G$自发破缺到子群$H$所带出的实Goldstone玻色场$\pi_{a}$. 正如我们在第19章所看到的, 在维度$d>2$的欧几里得空间中, 这些Goldstone玻色子的势能将采取如下的形式
\begin{equation}
S[\pi]=\int\dif^{d}x\,\left[\tfrac{1}{2}\sum_{ab}g_{ab}(\pi)\partial_{i}\pi_{a}\partial_{i}\pi_{b}+\cdots\right] \: , \label{23.1.1}
\end{equation}
其中$g_{ab}$是正定矩阵, 而``$+\cdots$''代表$\pi$的导数可能的高阶项. 或者, 方程(\ref{23.1.1})可以视为$d$维欧几里得{\kai{时空}}中Goldstone玻色场作用量的相反数.

对于$S$有限的场构形, 它的$\partial_{i}\pi_{a}(\mathbf{x})$在无穷远处要比$\lvert\mathbf{x}\rvert^{-d/2}$%
(其中$\lvert\mathbf{x}\rvert=\sqrt{x_{i}x_{i}}$)更快地趋于零, 这使得$\pi_{a}(\mathbf{x})$在$\mathbf{x}\to\infty$时必须要趋于常数$\pi_{a\infty}$, 而余数要比$\lvert\mathbf{x}\rvert^{(2-d)/2}$更快地趋于零. 任意点的Goldstone玻色场$\pi_{a}$构成齐次空间, 即陪集空间$\,G/H\,$, 这使得总可以通过$G$的变换将任意一个场值变到另外一个, 所以通过一个整体$G$变换, 总可以重新调整渐进极限$\pi_{a\infty}$使其取任意特定的值, 例如$\pi_{a\infty}=0$. 因此, 场$\pi_{a}(x)$代表了整个$d$维空间到所有场值构成的$G/H$流形的映射, 其中$d$维空间中$r=\infty$的球面取成一个点.

现在, 对于一个$d$维欧几里得空间, 若它在无穷远处的$(d-1)$维球面可以等同为一个点, 那么它在拓扑上就等价于$S_{d}$, 即一个$d$维球面(即, (d+1)维球体的表面), 也就是说它们可以连续映射到彼此. 因此, 按照$S_{d}$到场变量的流形$G/H$的拓扑不等价映射, 其中无穷远处的点被映射到零, 我们可以对$\mathbf{x}\to\infty$时趋于零的场$\pi(\mathbf{x})$进行分类. 对于这种$S_{d}\mapsto\mathscr{M}$的映射, 其中$S_{d}$的一个点映射到$\mathscr{M}$的一个固定量, 每类拓扑不同的映射所构成的集合称为流形$\mathscr{M}$的{\kai{第$d$同伦群}}, 记做$\pi_{d}(\mathscr{M})$. 我们会在下一节讨论这些同伦群(并解释它们的群结构), 本章的附录B会给出各种流形的同伦群表. 目前, 只需知道一点, 当流形$\mathscr{M}$是线性空间时, 同伦群$\pi_{d}(\mathscr{M})$是平庸的(也就是说, 对于任意场构形$\pi(\mathbf{x})$,  只要它在$\mathbf{x}\to\infty$时趋于一个常数, 那么这个场构形就可以连续%
变换到任何位置的场均取这个常数的场构形), 然而, Goldstone玻色场的流形$\mathscr{M}=G/H$通常会有一个不平庸的同伦群. 在与量子色动力学相关的情况中, 即$SU(2)\times SU(2)$破缺到$SU(2)$或者$SU(3)\times SU(3)$破缺到$SU(3)$, 流形$\mathscr{M}=G/H$分别等同于$SU(2)$和$SU(3)$, 根据附录B, 同伦群$\pi_{3}(H)$是非平庸的. 在$d=3$时, 处在势能的局域最小值且拓扑不平庸的场称为{\kai{斯格明子}}(\emph{skyrmions}).\cite{3} 像质子这样的重子在某些方面可以视为纯介子理论中的斯格明子解.

除非给泛函(\ref{23.1.1})的被积函数引入$\partial_{i}\pi_{a}$的高次项, 否则它不会斯格明子稳定点. 当没有这些高次项时, 任何拓扑上不平庸的场构形会有一个连续的$S$值, 这段连续值会向下扩展直至$S=0$, 这时$\pi$变得奇异, 所以拓扑不会使得这种场构形是稳定的. 这一般被称为{\emph{Derrick}}{\kai{定理}}.\cite{9} 为了证明这个定理, 注意到, 对于任意场构形$\pi_{a}(\mathbf{x})$, 我们可以引入另外一个拓扑相同的场构形,
\[
\pi_{a}^{R}(\mathbf{x})\equiv \pi_{a}(\mathbf{x}/R) \: ,
\]
其中$R$是任意的正实数标度因子. 那么, 对于方程(\ref{23.1.1})中显式写出的项
\[
S[\pi^{R}]=R^{d-2}S[\pi] \: .
\]
当$d>2$时, 随着$R\to0$, 这是$R$的衰减函数, 所以$S[\pi^{R}]$的连续值会向下延展直至$S=0$. 更进一步, 由于仅当$\pi(\mathbf{x})$是常数时$S[\pi]$才能为零, 而我们已经假定$\pi$是拓扑不平庸的, 所以$S[\pi]$不可能为零, 进而有$S[\pi]>0$. 因此, 仅当$R=0$时我们才能达到下界, 这时$\pi_{a}^{R}(\mathbf{x})$变得奇异.

通过给$S$添加更高阶的导数项, Goldstone玻色子的场构形可以被稳定下来. 例如, 如果我们取$S[\pi]=T[\pi]+D[\pi]$, 其中
\begin{align*}
T[\pi]&\equiv \int \dif^{d}x\,\tfrac{1}{2}\sum_{ab}g_{ab}(\pi)\partial_{i}\pi_{a}\partial_{i}\pi_{b}\geq 0 \: , \\
D[\pi]&\equiv \int \dif^{d}x\,f_{abcd}(\pi)\,\bm{\nabla}\pi_{a}\cdot\bm{\nabla}\pi_{b}\, \bm{\nabla}\pi_{c}\cdot\bm{\nabla}\pi_{d}\geq 0 \: ,
\end{align*}
那么$D[\pi^{R}]=R^{d-4}D[\pi]$, 而同之前一样, $T[\pi^{R}]=R^{d-2}T[\pi]$, 所以, 如果$2<d<4$, 尤其对于物理上感兴趣的$d=3$, $S[\pi^{R}]$会在有限的$R$处达到极小值.

斯格明子理论的问题不在于我们必须要给作用量引入$D[\pi]$这样的高阶导数项. 正如我们在19.5节讨论过的, 在Goldstone玻色子的任何有效场论中, 我们预期作用量会有这样的项. 真正的问题在于, 没有什么基本原理可以排除掉除此以外的无限多个高阶导数项, 其次, 这些项的量级一般与使得场构形在导数不同的项之间达到平衡的场构形量级相同, 这使得真实的计算是不可能.

\noindent{\bf{(b) 畴界.}} 当一个{\kai{离散}}对称性破缺时, 对称性有一定的可能性以不同的方法破缺到不同的畴中, 这些畴被畴界隔离, 在每个畴界中真空场从势的一个极小值跃迁到另一个极小值. 例如, 考察$y$-$z$平面中的平坦畴界, 并假定单位面积的能量是
\begin{equation}
S[\phi]=\int^{\infty}_{-\infty}\dif x\,\biggl[\frac{1}{2}\biggl(\frac{\dif \phi}{\dif x}\biggr)^{2}+V(\phi)\biggr]\: , \label{23.1.2}
\end{equation}
其中$\phi(x)$是实标量场并假定只依赖于沿着垂直边界方向的距离$x$, 而$V(\phi)$是满足反演对称性$\phi\to-\phi$的势能, 它的最小值只在场值$\pm\overline{\phi}$处. 方便起见, 我们给$V(\phi)$加一个额外的常数使其最小值为零, 这样$V(\phi)\geq0$, 并且仅当$\phi=\pm\overline{\phi}$时$V(\phi)=0$. 为了保持$S$的有限性, $\phi$在$x\to\infty$时要趋于$+\overline{\phi}$或$-\overline{\phi}$, 同理, 在$x\to-\infty$时也要趋于$+\overline{\phi}$或$-\overline{\phi}$. 那么我们就有四个拓扑不等价的构形, 其中两个在$x\to\pm\infty$时趋于相同的极限, 这使得场构形可以光滑地形变到$\phi(x)$处处为常数的场构形, 而另外两个$\phi$在$x\to\pm\infty$时趋于相反极限, 这两个场构形是拓扑稳定的. 这里我们根据$\pi_{0}(G)$对场构形分类, 其中, 对于任意流形$\mathscr{M}$, $\pi_{0}(\mathscr{M})$习惯上定义成$\mathscr{M}$连通分量的集合, 而$G$是对称群, 在我们的情况中, $G$是反演$\phi\to-\phi$的$Z_{2}$群.


这里非常适宜引入Bogomol'nyi给出的一个技巧,\cite{10} 在处理23.3节和23.5节更加复杂的单极子情况和瞬子情况时, 这个技巧将是非常有用的. 将方程(\ref{23.1.2})重写成如下形式
\begin{equation}
S[\phi]=\frac{1}{2}\int^{\infty}_{-\infty}\dif x\,\biggl(\frac{\dif \phi}{\dif x}\mp\sqrt{2V(\phi)}\biggr)^{2}\pm \int^{\phi(\infty)}_{\phi(-\infty)}\sqrt{2V(f)}\,\dif f \: . \label{23.1.3}
\end{equation}
方程(\ref{23.1.3})右边第二项的积分可以视为``拓扑荷'', 它只依赖于场在$x\to\pm\infty$时所取的值. 如果场构形在$x\to+\infty$和$x\to-\infty$时趋于相同的极限, 这个积分为零, 而$S$在场为常数场时达到它的最小值零. 如果场$\phi(x)$在$x=\pm\infty$时取不同的值, 我们可以选择方程(\ref{23.1.3})中的$\pm$符号给出一个下界
\begin{equation}
S[\phi]\geq \int^{\overline{\phi}}_{-\overline{\phi}}\sqrt{2V(f)}\,\dif f \: . \label{23.1.4}
\end{equation}
当方程(\ref{23.1.3})中的第一项为零时, 或者, 换句话说, 当
\begin{equation}
x=\pm \int_{0}^{\phi(x)}\frac{\dif f}{\sqrt{2V(f)}} + x_{0} \: , \label{23.1.5}
\end{equation}
$S[\phi]$抵达它的下界, 其中$x_{0}$是积分常数, (\ref{23.1.5})显然给出了畴界中心的位置. 注意到, 在这里寻求解时, Derrick定理不再是一个障碍, 这是因为, 对于畴界, $d=1$, 所以对于重标度场$\phi(x/R)$, 方程(\ref{23.1.2})中的两项被积函数分别趋于$R^{-1}$和$R^{+1}$.

方程(\ref{23.1.5})也可用更直接的方法导出, 通过要求方程(\ref{23.1.2})在$\phi(x)$的微小变分下稳定, 我们可以导出$\phi(x)$的二阶微分方程, 然后用这个微分方程证明$\frac{1}{2}(\dif\phi/\dif x)^{2}-V(\phi)$关于$x$是常数. 我们在这里使用的是基于公式(\ref{23.1.3})的推导, 它的优势在于公式(\ref{23.1.3})立即表明, 除了边界位置$x_{0}$的变换带出的``零模''外, 对于保持那些边界平坦性的小微扰, 解(\ref{23.1.5})相对这些微扰是稳定的. 通过给方程(\ref{23.1.2})的被积函数中加上$\frac{1}{2}(\dif\phi/\dif y)^{2}+\frac{1}{2}(\dif\phi/\dif z)^{2}$, 我们能够看到, 对于{\kai{任何}}微扰$\delta\phi(x,y,z)$, 假定对于固定$y$和$z$, 在$x\to\pm\infty$时$\delta\phi(x,y,z)\to0$, 那么这个解对这些微扰也是稳定的.

如果存在自发破缺的离散对称性, 那么当这些对称性在早期宇宙开始破缺时, 畴壁就会形成. 如果畴壁没有消失, 那么在当今宇宙中观测到的各项同性和均匀性就会因此产生大变形.\cite{5} 除了$\mathsf{CPT}$以外, 我们不知道任何精确离散对称性, 或者自发破缺的精确或近似离散对称性, 所以目前为止, 这并不会构成问题.

\noindent{\bf{(c) 瞬子等.}} 现在考察规范理论, 它有
\begin{equation}
S[A] = \tfrac{1}{4}\int\dif^{d}x\, F_{\alpha ij}F_{\alpha ij} \: , \label{23.1.6}
\end{equation}
其中$F_{\alpha ij}$是通常的场强张量, 并且我们取$d\geq4$. 这既可以视为量子规范场在$d$维欧几里得时空中的作用量, 也可以视为是$(d+1)$时空中经典鬼场场的势能, 其中规范场处在时性规范$A_{\alpha}^{0}=0$中.

为了使$S[A]$是有限的, $F_{\alpha ij}$必须在$\mathbf{x}\to\infty$时为零. 这可以通过令$A_{\alpha i}(\mathbf{x})$在$\mathbf{x}\to0$足够迅速地趋于零实现, 但即使是对于$d\geq4$, 对于一些以$1/\lvert\mathbf{x}\rvert$的速率趋于零的场$A_{\alpha i}(\mathbf{x})$,  只要它在$\mathbf{x}\to\infty$时趋于纯规范
\begin{equation}
\mi t_{\alpha}A_{\alpha i} (\mathbf{x}) \to g^{-1}(\mathbf{\hat{x}})\,\partial_{i}g(\mathbf{\hat{x}}) \: , \label{23.1.7}
\end{equation}
$S[A]$仍然有可能是有限的, 其中$g(\mathbf{\hat{x}})$是规范群$G$的群元, 它与方向相关. 更进一步, 如果我们将$g(\mathbf{\hat{x}})$换成$g_{0}g(\mathbf{\hat{x}})$, 其中$g_{0}$是$G$中固定的群元, $A_{\alpha i}(\mathbf{x})$是不受影响的, 所以通过选择$g_{0}=g^{-1}(\mathbf{\hat{x}}_{1})$, 我们可以令任何一个方向$\mathbf{\hat{x}}_{1}$的$g(\mathbf{\hat{x}}_{1})=1$. 因此, 每个使得$S[A]$有限的规范场定义了一个从单位球面$\lvert\mathbf{\hat{x}}\rvert=1$到群流形的映射, 其中点$\mathbf{\hat{x}}_{1}$映射到$G$的单位元. (若规范场在$\lvert\mathbf{x}\rvert\to\infty$时比$1/\lvert\mathbf{x}\rvert$更快地趋于零, 那么在这一情况下, 单位球面上的所有点都映射到规范群的单位元.) 对于映射$S_{d-1}\mapsto G$, 其中$S_{d-1}$中的一个点映射到$G$的一个固定群元, 它的拓扑不等价映射类构成的集合是$\pi_{d-1}(G)$, 即群流形的第$(d-1)$同伦群. 本章附录B将会指出, 对于任意半单Lie群$G$, $\pi_{3}(G)$总是非平庸的. 当$d=4$时, $S[A]$的拓扑不平庸稳定点被称为{\kai{瞬子}}.\cite{1} 我们会在23.5节和23.6节讨论它在量子色动力学中的重要性.

为了使得$S[A]$在场$A(\mathbf{x})$处是稳定的, 必要条件是$A(\mathbf{x})$满足场方程
\begin{equation}
\partial_{i}F_{\alpha ij}=0 \: . \label{23.1.8}
\end{equation}
对于我们有希望找到$S[A]$的拓扑不平庸局域最小值的维度$d$, 简单的标度讨论会再次给出它的限制. 定义$A^{R}(\mathbf{x})\equiv A(\mathbf{x}/R)/R$. 那么
\[
S[A^{R}] =R^{d-4}S[A] \: ,
\]
所以当$d\neq4$时, 除非$S[A]=0$, 否则不存在$S[A]$的拓扑不平庸稳定点. 但如果$S[A]=0$, 那么$F_{\alpha ij}$处处为零, 所以通过一个规范变换, 我们可以使得$A_{\alpha i}$也处处为零.

我们将会23.5节看到, 当$d=4$时, 确实{\kai{有}}可能找到$S[A]$(那里等同为$-I[A]$)稳定的瞬子解, 在这个解中, 除了无穷远处, $F_{\alpha ij}$不等于零. 上面的标度讨论表明, 如果$A(\mathbf{x})$是这样的瞬子解, 那么$A(\mathbf{x}/R)/R$也是, 但是量子修正会移除这个简并.

\noindent{\bf{(d) 单极子, 涡旋线等.}} 现在考察含有标量场的规范场论, 其中标量场构成规范群的线性表示, 并有
\begin{equation}
S[\phi,A]=\int\dif^{d}x\,\left[\tfrac{1}{2}\sum_{ab}g_{ab}(\phi)D_{i}\phi_{a}D_{i}\phi_{b}
+\tfrac{1}{4}F_{\alpha ij}F_{\alpha ij}+ U(\phi)\right] \: , \label{23.1.9}
\end{equation}
其中$g_{ab}(\phi)$是正定矩阵(通常与$\phi$无关), $U(\phi)$下有界, 并被一个常数项偏移使得它的最小值是零, 而$F_{\alpha ij}$和$D_{i}$分别是通常的场强张量和规范协变导数. 我们要求$U(\phi)$和$g_{ab}(\phi)$在规范群$G$的变换下分别是标量和%
张量. 像之前一样, 方程(\ref{23.1.9})要么给出一个量子场论在$d$维欧几里得时空中的作用量, 要么给出时性规范下的经典场论在$(d+1)$维时空中的势能.

要使$S[\phi,A]$有限, $U(\phi(\mathbf{x}))$必须要在$\mathbf{x}\to\infty$时为零. 使得$U(\phi)$为零的$\phi$, 它们构成的集合在$G$下不变, 这样的集合可能是离散的也可能是连续的. 在上面的情况(b)中, 我们处理了离散集合的情况. 现在我们来考察这样的破缺对称性: $U(\phi)$的零点形成连续流形$\mathscr{M}_{0}$, 构成这个流形的场通过变换$g\in G$互相关联. 在这一情况下, 每个$\phi(\mathbf{\hat{x}})$可以通过给场在任意一个方向上的值$\phi(\mathbf{\hat{x}}_{1})$作用变换%
$\gamma(\mathbf{\hat{x}})\in G$获得. 因此, 我们可以认为场$\phi(\mathbf{x})$定义了到陪集空间$G/H$的映射$S_{d-1}\mapsto G/H$; 其中的$G/H$换一种方式描述是, 对于群$G$中的两个群元$g_{1}$和$g_{2}$, 如果它们只相差子群$H$中的一个元素$h$的右乘作用, 即, 如果$g_{1}=g_{2}h$, 那么这两个元素就视为是等价的, 其中$H\subset G$是保持$\phi(\mathbf{\hat{x}}_{1})$不变的子群. 特别的, 为了使得$\gamma(\mathbf{\hat{x}}_{1})$作用在$\phi(\mathbf{\hat{x}}_{1})$上仍产生$\phi(\mathbf{\hat{x}}_{1})$, 点$\mathbf{\hat{x}}_{1}$要映射到子群$H$中. 对于那些在$\mathbf{x}\to\infty$时趋于流形$\mathscr{M}_{0}$上的值的场, 我们就可以根据$S_{d-1}$到$G/H$的拓扑不等价映射对这些场进行分类, 其中这些映射将点$\mathbf{\hat{x}}_{1}$映射到$G/H$的固定``单位''元$G/H$. 对于映射$S_{d-1}\mapsto G/H$, 其中$S_{d-1}$中的一个点映射到$G/H$的一个固定群元, 它的拓扑不等价映射类构成的集合是$\pi_{d-1}(G/H)$, 即流形$G/H$的第$(d-1)$同伦群.

在这一情况下, $\partial_{i}\phi(\mathbf{x})$在$\mathbf{x}\to\infty$时趋于$1/\lvert\mathbf{x}\rvert$. 为了使$S[\phi]$是有限的, $D_{i}\phi$在$\mathbf{x}\to\infty$时要以快于$\lvert\mathbf{x}\rvert^{-d/2}$的速率趋于零, 所以$\mi t_{\alpha}A_{\alpha i}(\mathbf{x})$在$\mathbf{x}\to\infty$%
时要以快于$\lvert\mathbf{x}\rvert^{-d/2}$的速率趋于%
$\gamma^{-1}(\mathbf{\hat{x}})\partial_{i}\gamma(\mathbf{\hat{x}})$. 这是一个纯规范场, 所以场强张量$F_{\alpha ij}(\mathbf{x})$趋于零的速率要快于$\lvert\mathbf{x}\rvert^{-d/2-1}$, 这个速率足以使得$\int\dif^{d}x\,F_{\alpha ij}F_{\alpha ij}$收敛.

Derrick定理并不适用于方程(\ref{23.1.9})定义的规范理论, 但无妨看一下相同的推理会将我们带往何方. 对于任何给定的场$\phi(\mathbf{x})$和$A(\mathbf{x})$, 再次定义$\phi^{R}(\mathbf{x})\equiv\phi(\mathbf{x}/R)$和%
$A^{R}(\mathbf{x})\equiv A(\mathbf{x}/R)/R$. 哈密顿量(\ref{23.1.9})中的三项现在有标度率
\[
T[\phi^{R},A^{R}]=R^{d-2}T[\phi,A]\:,\qquad
K[A^{R}]=R^{d-4}K[A]\:,\qquad
V[\phi^{R}]=R^{d}V[\phi] \: ,
\]
其中$T[\phi,A]\equiv\frac{1}{2}\int\dif^{d}x\,\sum_{ab}g_{ab}(\phi)D_{i}\phi_{a}D_{i}\phi_{b}$, $K[A]\equiv\frac{1}{4}\int\dif^{d}x\,F_{\alpha ij}F_{\alpha ij}$, $V[\phi]\equiv\int\dif^{d}x\,U(\phi)$. 现在, 当$d>4$时, $S[\phi,A]$对于$R$的任意有限值均无最小值, 所以不存在拓扑不平庸的稳定构形. 当$0<d<4$时, 不难找到使得$S[\phi^{R},A^{R}]$最小的有限$R$值.

物理上感兴趣的是$d=3$, 在这一情况下, 拓扑不平庸的场构形根据同伦群$\pi_{2}(G/H)$进行分类, 而当单连通群$G$(例如$SU(2)$)破缺到包含电磁$U(1)$的子群$H$时, 这个同伦群是不平庸的. $d=3$的拓扑不平庸经典场构形被称为{\kai{磁单极子}}.\cite{2} 我们会在23.3节看到, 它们的磁极强度是量子化的, 不同的值对应$\pi_{2}(G/H)$的不同元素.

当$d=2$时, 拓扑不平庸的构形对应于$\pi_{1}(G/H)$中的元素, 当$G$是$U(1)$或$SO(3)$这样的非单连通群, 并且完全自发破缺或者破缺到一个离散子群时, $\pi_{1}(G/H)$才是非平庸的. $d=2$的拓扑不平庸经典场构形是{\kai{涡旋线}}的横截面. 超导体给出了这样的一个例子, 在超导体中, $G=U(1)$自发破缺到了$H=Z_{2}$. 我们在21.6节看到, 在特定的磁场范围内, 涡旋线出现在II型超导体中, 并且涡旋线所携带的磁通量是量子化的, 磁通量的不同值对应于$\pi_{1}(U(1)/Z_{2})$的不同元素. 相对论量子场论中也会出现涡旋线,\cite{4} 并且会在早期宇宙的对称性破缺相变中出现, 在这一情况下, 它们被称为{\kai{宇宙弦}}.\cite{11}

单极子和涡旋线共享了一个基于纯拓扑推导的显著特征. 在这两个情况中, 在包裹构形的大球面(对于涡旋线是$S_{1}$, 对于单极子是$S_{2}$)上, Goldstone玻色场$\pi_{a}(\mathbf{x})$的形式被扭曲(twisted)了, 使得它们无法连续变换到常数. 特别地, 由于球面上的非奇异场$\pi_{a}(x)$在球面的半径收缩至零时必须要变成常数,  所以不可能在不遇到奇点的前提下将这些球面的半径光滑地减小至零. 在这两种情况下, 奇点会出现在群$G$不再自发破缺的核心中(对于涡旋线是一条线或一个管, 对于单极子则是一个点或一个球体), 这使得系统不再由Goldstone玻色场进行描述, 而是由另外一个在$G$下线性变换的序参量描述.

当$d=4$时, $R$的函数$S[\phi^{R},A^{R}]$仅在$T[\phi,A]=V[\phi]=0$时才会在某个有限的$R$值处有最小值, 这会要求$\phi(\mathbf{x})$处处取使得$U(\phi)=0$的$\phi$值. 假定这些值是连续的且通过规范群$G$中的变换彼此相关, 通过一个规范变换, 它们会被变成一个常数, $\phi(x)=\phi_{0}$. 那么在这个规范下, $T[\phi,A]=0$的条件暗示了对于所有破缺对称性, 即使得$t_{a}\phi_{0}\neq 0$的对称性, $A_{\alpha}(\mathbf{x})=0$. $T[\phi,A]$和$V[\phi]$关于这个场构形都是稳定的, 所以为了使$S[\phi,A]$是稳定的, $K[\phi,A]$也必须是稳定的, 这意味着非零的规范场$A_{i\mu}$(它属于没有被$\phi_{0}$的子群$H\subset G$)必须满足欧几里得Yang-Mills场方程
\begin{equation}
\partial_{\mu}F_{i \mu\nu}=0 \: . \label{23.1.10}
\end{equation}
这一情况因此退化至情况(c), 只不过这时规范群$G$被替换成了它的未破缺子群$H$.


\section{同伦群}

在上一节, 对于那些保持哈密顿量或者其它泛函有限的场构形, 我们学习了如何按照相应同伦群中的元素对其分类. 但是我们还没有解释同伦群在何种意义下是{\kai{群}}, 也没有对群结构赋予任何物理含义. 我们将会看到, 同伦群中群元的乘法规则有一个自然定义, 根据这个定义, $d$维中构成流形$\mathscr{M}$的两个扩展场构形, 如果它们分属$\pi_{d}(\mathscr{M})$的两个不同元素$c_{1}$和$_{2}$, 那么它们连续融合所构成的构形属于$\pi_{d}(\mathscr{M})$的元素$c_{1}\times c_{2}$.

我们从定义任意流形$\mathscr{M}$的第一同伦群$\pi_{1}(\mathscr{M})$出发, 第一同伦群也称为{\kai{流形的基本群}}. 正如我们已经看到的, 对于某个陪集空间$G/H$, 存在不平庸的$\pi_{1}(G/H)$是三维中涡旋线拓扑稳定的条件(或者两维中的单极). 在考察$\pi_{1}(\mathscr{M})$之后, 我们会转向更一般的同伦群.

对于连通流形$\mathscr{M}$, 如果流形上存在着无法通过连续形变收缩至一个点的闭合曲线$p(z)$, 其中$p(z)$由单参量$z$参数化, $0\leq z\leq1$且$p(0)=p(1)$, 那么我们就称这个流形是多连通的. 在连通流形上, 我们总可以对这样的闭合曲线做连续形变使得曲线上的任意一点处在流形上的任意位置, 所以我们可以将考察只限制在$p(0)=p(1)=p_{0}$的曲线上, 其中$p_{0}$是流形上的任意固定点, 它被称为{\kai{基点}}. 任意两个这样的闭合曲线$p_{1}(z)$和$p_{2}(z)$, 如果它们{\kai{可以}}变形到彼此, 即, 如果存在{\kai{连续}}函数$p(z,t)$, 其中$0\leq t\leq 1$, 使得
\begin{gather*}
p(z,0)=p_{1}(z)\:,\qquad\qquad
p(z,1)=p_{2}(z)\:, \\
p(0,t)=p(1,t)=p_{0}\:,
\end{gather*}
我们就称这两个曲线同伦等价. 同伦等价是等价关系, 也就是说满足对称性, 自反性和传递性, 所以它将流形上的闭合曲线构成的空间划分成了等价类: 当且仅当两个闭合曲线同伦等价, 它们才属于相同的等价类. 这些等价类的集合称为流形的第一同伦群, $\pi_{1}(\mathscr{M})$.

为了定义$\pi_{\mathscr{M}}$的乘法规则, 为$\pi_{1}(\mathscr{M})$中的每个等价类$c$选择标准曲线$p[z,c]$, 这样的标准曲线始于基点$p_{0}$并终于基点$p_{0}$. 对于任意两个等价类$c_{1}$和$c_{2}$, %
定义``乘积''$c_{1}\times c_{2}$为包含曲线$p[z,c_{1},c_{2}]$的等价类, 其中曲线$p[z,c_{1},c_{2}]$从$p_{0}$出发, 沿着$p[z,c_{1}]$回到$p_{0}$, 然后沿着$p[z,c_{2}]$再次回到$p_{0}$. 形式上, 我们取
\begin{equation*}
p[z,c_{1},c_{2}]\equiv\left\{
\begin{array}{c}
p[2z,c_{1}] \\
p[2z-1,c_{2}] %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq z \leq\frac{1}{2} \\
\quad \frac{1}{2}\leq z \leq 1 %
\end{array}%
\: .
\end{equation*}


现在, 我们必须要证明以这种方式定义的乘法满足群的条件. 首先, 我们先来验证这个乘法是{\kai{结合的}}. 对于这个目的, 注意到等价类$(c_{1}\times c_{2})\times c_{3}$包含曲线$p[z,c_{1}\times c_{2},c_{3}]$, 这个曲线从基点出发沿着标准曲线$p[z,c_{1}\times c_{2}]$回到基点, 然后再沿着曲线$p[z,c_{3}]$从基点回到基点, 而等价类$c_{1}\times (c_{2}\times c_{3})$则包含曲线$p[z,c_{1},c_{2}\times c_{3}]$, 这样的曲线先沿着标准曲线$p[z,c_{1}]$从基点回到基点, 再沿着标准曲线$p[z,c_{2}\times c_{3}]$从基点回到基点. 根据定义, 曲线$p[z,c_{1}\times c_{2}]$可以变形至先沿着标准曲线$p[z,c_{1}]$从基点回到基点, 再沿着标准曲线$p[z,c_{2}]$从基点回到基点的曲线, 而曲线$p[z,c_{2}\times c_{3}]$可以变形至先沿着标准曲线$p[z,c_{2}]$从基点回到基点, 再沿着标准曲线$p[z,c_{3}]$从基点回到基点的曲线. 因此曲线$p[z,c_{1}\times c_{2},c_{3}]$和$p[z,c_{1},c_{2}\times c_{3}]$均可以变形成这样的曲线: 先沿着$p[z,c_{1}]$从基点到基点, 再沿着$p[z,c_{2}]$从基点到基点, 最后沿着$p[z,c_{3}]$从基点到基点. 因此, 这两个曲线可以变形至彼此, 证明了
\[
(c_{1}\times c_{2})\times c_{3} = c_{1}\times (c_{2}\times c_{3}) \: .
\]

$\pi_{1}(\mathscr{M})$的单位元$e$定义为包含曲线$p[z,e]=p_{0}$的等价类, 这样的曲线停留在基点上. 为了验证$e\times c=c$, 注意到
\begin{equation*}
p[z,e,c]=\left\{
\begin{array}{c}
p_{0} \\
p[2z-1,c] %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq z \leq\frac{1}{2} \\
\quad \frac{1}{2}\leq z \leq 1 %
\end{array}%
\: .
\end{equation*}
然而, 通过取
\begin{equation*}
p(z,t)= \left\{
\begin{array}{c}
p_{0} \\
p[(2z-t)/(2-t),c] %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq z \leq t/2 \\
\quad t/2 \leq z \leq 1 %
\end{array}%
\: ,
\end{equation*}
由于$p(z,t)$在$t=1$时与$p[z,e,c]$相同, 在$t=0$时与$p[z,c]$相同, 我们发现这个曲线可以连续形变至$p[z,c]$. 乘积$e\times c$是包含$p[z,e,c]$的等价类, 我们现在看到它与包含$p[z,c]$的等价类是相同的, 而这个等价类就是$c$. $c\times e=c$的证明是类似的.

等价类$c$的``逆''$c^{-1}$是包含曲线$p^{-1}[z,c]$的等价类, 这样的曲线与标准曲线$p[z,c]$路径相同但方向相反; 即,
\[
p^{-1}[z,c]\equiv p[1-z,c]\: .
\]
这样的曲线不一定是``标准''曲线$p[z,c^{-1}]$, 但根据等价类$c^{-1}$的定义, 这两个曲线可以变形至彼此. 为了验证$c^{-1}\times c=e$, 注意到, 通过将$p[z,c^{-1}]$变形至$p^{-1}[z,c]$, 曲线$p[z,c^{-1},c]$可以变形成
\begin{equation*}
p[z,c^{-1},c]\to\left\{
\begin{array}{c}
p[1-2z,c] \\
p[2z-1,c] %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq z \leq\frac{1}{2} \\
\quad \frac{1}{2}\leq z \leq 1 %
\end{array}%
\: .
\end{equation*}
但是, 取
\begin{equation*}
p(z,t)= \left\{
\begin{array}{c}
p[1-2t z,c] \\
p[(2t z+1-2t,c] %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq z \leq t/2 \\
\quad t/2 \leq z \leq 1 %
\end{array}%
\: ,
\end{equation*}
由于这个$p(z,t)$在$t=1$时等于$p[z,c^{-1},c]$而在$t=0$时等于$p[z,e]$, 所以曲线$p[z,c^{-1},c]$可以连续形变至$p[z,e]=p_{0}$. 乘积$c^{-1}\times c$是包含$p[z,c^{-1},c]$的等价类, 这个等价类现在在我们看来就是包含$p[z,e]$的等价类, 而这个等价类就是$e$. $c\times c^{-1}=e$的证明是类似的. 存在单位元和逆元表明这些等价类构成{\kai{群}}.

第一同伦群不平庸的流形$\mathscr{M}$的经典例子是圆本身, $\mathscr{M}=S_{1}$. 这个流形可以通过角度$\theta$参数化, 其中$\theta=0$和$\theta=2n\uppi$($n$是任意的整数)等价为同一点. 同伦群由$0\leq z\leq 1$的函数$\theta(z)$的类构成, 这些函数始于某个基点$\theta(0)=\theta_{0}$, 并终于相同的基点$\theta(1)=\theta_{0}+2n\uppi$. 对于任意两个这样的函数, 当且仅当它们的$n$值相同, 它们才能连续形变至彼此, 所以$\pi_{1}(S_{1})$由无限多个可列类$c_{n}$构成, 标记这些等价类的是任意整数$n$. 更进一步, 对于那些构成两个类$c_{n}$和$c_{m}$的``乘积''的曲线, 它们从基点出发绕圆$n$圈回到基点, 再从基点出发绕圆$m$圈回到基点, 所以这里的群乘法就是加法:
\begin{equation}
    c_{n}\times c_{m} =c_{n+m} \label{23.2.1}
\end{equation}
因此
\begin{equation}
    \pi_{1}(S_{1}) = Z\: ,\label{23.2.2}
\end{equation}
其中$Z$是整数的加法群. 一个显然的物理应用是, 当规范群$SO(2)$完全自发破缺时, 陪集空间就是$SO(2)$本身, 它的拓扑与圆相同, 所以在这个情况下, 存在无限多类拓扑稳定的涡旋线, 这些涡旋线有整数$n$表征. 例如, II型超导体中就是这样的情况, 我们在21.6节看到, 电磁规范不变性的$U(1)$自发破缺到离散子群$Z_{2}$.

更一般地, 所有$d>1$的球面$S_{d}$都是单连通的, 这意味它们的第一同伦群是平庸的, 这种陈述传统上表示成
\begin{equation}
    \pi_{1}(S_{d})=0 \qquad \text{当$d>1$时 .}\label{23.2.3}
\end{equation}
只有几个我们更加熟悉的Lie群是多连通的:
\begin{equation}
\pi_{1}(G)=\left\{
\begin{array}{l}
Z \\
Z_{2} \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\%
\end{array}%
\right.
\begin{array}{l}
 G=U(k) \\
 G=SO(k) \\
 G=Spin(k) \\
 G=SU(k) \\
 G=USp(2k) \\
 G=G_{2},\,F_{4},\,E_{6},\,E_{7},\,E_{8} %
\end{array}%
\begin{array}{l}
k \geq 1 \\
k \geq 3 \\
k \geq 3 \\
k \geq 2 \\
k \geq 1 \\
\phantom{k}
\end{array}%
\: . \label{23.2.4}
\end{equation}
这里$Z_{2}$是只有两个群元$1$和$-1$的群, 它的群乘法就是普通的乘法, $Spin(n)$是$SO(n)$的单连通覆盖群. (正如我们在2.7节看到的, $Spin(3)$与$SU(2)$相同.) 另外, 对于两个流形$\mathscr{M}$和$\mathscr{M}^{\prime}$的直积, 基本群是
\begin{equation}
\pi_{1}(\mathscr{M}\times \mathscr{M}')=
\pi_{1}(\mathscr{M})\times \pi_{1}(\mathscr{M}')\: .
\label{23.2.5}
\end{equation}

通过提出这样的问题: 在三维中, 当两个相距甚远的平行涡旋线被带到一起时会发生什么? 我们可以领会出$\pi_{1}(\mathscr{M})$群结构的物理意义. 当涡旋线之间的距离足够远时, 它们的场不会相互作用, 所以, 通过指定这两个涡旋线所属的$\pi_{1}(G/H)$的等价类$c^{\prime}$和$c^{\prime\prime}$, 我们就能描述这两个构形. 整个构形所属的等价类$c$由环绕两个涡旋线的大圆上的场的行为决定. 通过连续形变, 我们可以将这个非常大的大圆拧成两个大圆, 这两个大圆分别环绕这两个涡旋线, 它们的相交点处在两个涡旋线的中间. 当我们在二维空间中沿着这一闭合曲线运动时, 我们会描出$G/H$中的一条曲线, 其中我们先描出的闭合曲线是等级类$c^{\prime}$中的一个闭合曲线, 后描出的是等价类$c^{\prime\prime}$中的一个闭合曲线, 它恰好就是等价类乘积的定义中那样. 我们由此得出, 整个构形处在等价类$c=c^{\prime}\times c^{\prime\prime}$中, 所以这两个涡旋线融合所产生的涡旋线只能属于这个等价类. 特别地, 当且仅当$c^{\prime\prime}=c^{\prime -1}$时, 它们才能湮灭.

例如, 当$\pi_{1}(G/H)=Z$时(超导体中就是这样, 其中$G/H=SO(2)/Z_{2}$), 三维中两个分属等价类$c_{n}$和$c_{m}$的涡旋线可以融合形式等价类$c_{n+m}$的涡旋线, 所以仅当$n=-m$时, 它们才能湮灭. 另一方面, 当$\pi_{1}(G/H)=Z_{2}$时(例如$G$是$N\geq3$的$SO(N)$, $H$是平庸群), 三维中只有一类涡旋线, 对应与$Z_{2}$中的元素$-1$, 而由于$(-1)^{2}=1$, 任何两个涡旋线都可以湮灭.

我们现在来考察一般同伦群$\pi_{k}(\mathscr{M})$. 这很像$\pi_{1}(\mathscr{M})$, 不同之处在于, 在这里我们不考察圆$S_{1}$到流形$\mathscr{M}$的映射, 而是从$k$-球面$S_{k}$($(k+1)$维球体的表明)到$\mathscr{M}$的映射, 并且像之前一样, 这些映射总将$S_{k}$的一个点映射到$\mathscr{M}$的同一个``基点''$p_{0}$. 对于任意两个这样的映射, 如果它们可以连续变形到彼此, 并且保持将$S_{k}$的同一个点隐射到基点, 这两个映射就是等价的. 第$k$同伦群$\pi_{k}(\mathscr{M})$的元素就由这些映射的等价类构成.

通常情况下, 一个很方便的处理是将$d$-球面$S_{d}$描述成$d$维超立方体的内部, 而将超立方体边界上的所有点都等同为一个点. 例如, 我们已经看到圆$S_{1}$可以视为端点$\theta=0$和$\theta=2\uppi$等同为同一点的线段$0\leq\theta\leq2\uppi$. 类似地, 我们可以像对地球表面那样给$S_{2}$做一个地图, 沿着南极点将$S_{2}$剪开, 然后将剪开后的曲面铺展在单位正方形$0\leq z_{1}\leq 1$, $0\leq z_{2}\leq 1$上. 由于这个正方形边框上的所有点都是同一个点, 即南极点, 所以这个正方形到$\mathscr{M}$的连续映射必须将边界上的所有点都映到$\mathscr{M}$上的同一点. 一般而言, 对于两个从$S_{d}$到$\mathscr{M}$的映射$p(z_{1},\cdots z_{d})$和$p^{\prime}(z_{1},\cdots z_{d})$, 如果它们可以连续变形到彼此, 与此同时它们保持超立方体边界上的$p$等于基点$p_{0}$, 那么这两个映射就是同伦等价的.

像上面一样, 对于每个等价类$c$, 我们选择标准映射$p(z_{1},\cdots z_{d};c)$. $c_{1}$和$c_{2}$的乘积定义成包含如下映射的等价类
\begin{equation}
p(z_{1},z_{2},\cdots z_{d};c_{1},c_{2})= \left\{
\begin{array}{l}
p(2z_{1},z_{2},\cdots z_d;c_{1}) \\
p(2z_{1}-1,z_{2},\cdots z_{d};c_{2})%
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0 \leq z_{1} \leq\frac{1}{2} \\
\quad \frac{1}{2} \leq z_{1} \leq 1 %
\end{array}%
\: , \label{23.2.6}
\end{equation}
单位元$e$所定义的等价类包含对于所有$z$, $p=p_{0}$的映射, 而$c$的逆$c^{-1}$定义成包含映射
\begin{equation}
p^{-1}[z_{1},z_{2},\cdots z_{d};c]=p[1-z_{1},z_{2},\cdots z_{d};c]\label{23.2.7}
\end{equation}
的等价类. 利用处理$\pi_{1}$的方法, 可以证明这个乘法是结合的, 并且有$e\times c=c\times e=c$和$c^{-1}\times c=c\times c^{-1}=e$. 所有$n\geq2$的$\pi_{n}(\mathscr{M})$都是阿贝尔的. (存在$\pi_{1}(\mathscr{M})$非阿贝尔的流形$\mathscr{M}$, 例如移去两个点或多个点的平面.)

在任何$\pi_{k}(\mathscr{M})=Z$的情况中, 必存在从$k$-球面$S_{k}$到$\mathscr{M}$中的$k$-球面$S_{k}^{\prime}$的一一映射, 这个映射对应$Z$中的元素``1''(不是单位元, $Z$中的单位元是0). $Z$中$\nu=2,3,\cdots$的元素$\nu$所对应的映射依旧是从$S_{k}$到$\mathscr{M}$中的同一球面$S_{k}^{\prime}$, 不过这个映射是$S_{k}^{\prime}$的$\nu$次覆盖, 变换$S_{k}\to S_{k}^{\prime}$的雅克比行列式为正. 而对于那些$\nu=-1,-2,\cdots$的元素$\nu$, 它对应的$S_{k}\to S_{k}^{\prime}$映射是$S_{k}^{\prime}$的$\lvert\nu\rvert$次覆盖, 变换$S_{k}\to S_{k}^{\prime}$的雅克比行列式为负.

例如, 在上一节我们看出, 当单连通群$G$自发破缺到电磁的$U(1)$群时, 磁单极子就会出现. 在这一情况下, 附录表明
\begin{equation}
\pi_{2}(G/U(1))=\pi_{1}(U(1))=Z\:,\label{23.2.8}
\end{equation}
所以磁单极子携带整数值量子数$\nu$, 而正如23.3节所证明的, 它正比于磁荷. 这个量子数给出的是, 当包裹磁单极子的半径很大的2-球面映射到Goldstone玻色场流形$G/U(1)$中的2-球面, 这个映射的覆盖次数(若两个2-球面的相对定项相同, 则给出正的$\nu$, 反之, 则给出负的$\nu$), 因此$\nu$被称为{\kai{缠绕数}}. 群$Z$的结构表明这个量子数是守恒的, 也就是说, 量子数为$\nu$的单极子和量子数为$\nu'$的单极子融合后形成的只能是量子数为$\nu+\nu'$的单极子.

如果未破缺子群是$n\geq3$的$SO(n)$, 那么根据本章的附录B
\begin{equation}
\pi_{2}(G/SO(n))=\pi_{1}(SO(n))=Z_{2}\: .\label{23.2.9}
\end{equation}
在这一情况下, 仅存在一类``单极子'', 这个单极子对应于$Z_{2}$的元素$-1$, 它只能成对湮灭. 这个情况要与$SO(n)$被换成它的单连通覆盖群$Spin(n)$的情况区分开, 在$Spin(n)$的情况下, 单极子是不存在的.
我们会在下一节的末尾回到这一点.

另外一个例子: 我们在上一节看到, 在带有$n$个轻夸克的量子色动力学中, 斯格明子对应$\pi_{3}(SU(n))$, 而根据附录, 这个群是$Z$. 因此, 这些斯格明子会携带整数值的守恒量子数$\nu$, 这个量子数可能等价于重子数. 类似地, 回忆上一节, 在基于单纯规范群$G$的规范理论中, 瞬子对应$\pi_{3}(G)$的元素, 而根据附录, 这个群是$Z$, 所以同斯格明子一样, 瞬子也会携带整数值守恒量子数$\nu$, 这个量子数也被称为{\kai{缠绕数}}. 在23.5节, 我们将会看到如何将这个量子数表示成规范场的定域泛函.

\section{单极子}

作为拓扑不平庸场构形的一个详细例子, 我们来考察't Hooft和Polyakov的单极子,\cite{2} 以及它的推广. 在23.1节我们看到, 当单连通规范群$G$自发破缺到电磁学的$U(1)$群时, 我们可以按照群$\pi_{2}(G/U(1))=\pi_{1}(U(1))=Z$中的元素对有限能量的场构形进行分类. (本节末尾将会考察单连通Lie群以外的情况.) 根据23.2节所讨论的同伦群的物理解释, 这意味着这些构形拥有加性守恒量子数. 但我们仍需证明这些稳定场构形中的任何一个确实存在, 并要给它们的拓扑量子数一个物理解释.

作为一个范例, 我们来考察这样的理论(例如Georgi-Glashow电弱模型\cite{12}), 它的规范群是$SU(2)$, 且这个规范群被标量场$\phi_{n}$的$SU(2)$三重态的真空期望值自发破缺了. (在本节末尾我们会解释为什么在这一情况下称规范群是$SU(2)$而不是$SO(3)$.) 在闵可夫斯基时空中, 标量场和规范场的拉格朗日密度取成
\begin{equation}
\mathscr{L}=-\tfrac{1}{4}F_{n\mu\nu}F^{\mu\nu}_{n}
-\tfrac{1}{2}D_{\mu}\phi_{n}D^{\mu}\phi_{n}-V(\phi_{n}\phi_{n}) \:, \label{23.3.1}
\end{equation}
其中
\begin{align}
    &F_{n\mu\nu}\equiv \partial_{\mu}A_{n\nu}-\partial_{\nu}A_{n\mu}
    +e\,\epsilon_{nml}A_{m\mu}A_{l\nu} \: , \label{23.3.2} \\
    &D_{\mu}\phi_{n}\equiv \partial_{\mu}\phi_{n}+e\,\epsilon_{nml}A_{m\mu}\phi_{l}\:,\label{23.3.3}
\end{align}
并且函数$V(\phi_{n}\phi_{n})$假定是正定的, 它在$\sqrt{\phi_{n}\phi_{n}}$的一个非零值$\langle\phi\rangle$(取正值)处为零. (在关于单极子的大部分工作中, $V$取成四次多项式$\lambda(\phi_{n}\phi_{n}-\langle\phi\rangle^{2})^{2}$, 其中$\lambda>0$, 但是我们在这里不做这个假设.) 方程(\ref{23.3.1})描述的理论有一个$A_{n\mu}=0$的时空无关真空解, 在这个解中, $\phi_{n}\phi_{n}=\langle\phi\rangle^{2}$的真空期望值$\phi_{n}$将$SU(2)$破缺至它的$U(1)$子群, 而这个$U(1)$群可以视为电动力学的规范群. 然而, 在这里, 我们要处在时性规范下, 即$A_{n}^{0}=0$但$A_{n}^{i}\neq 0$, 寻找那些与时间无关但拓扑不平庸的非齐次解. 在这一情况下, 拉格朗日密度是负的势能密度$\mathscr{H}$, 它是
\begin{equation}
\mathscr{H}=\tfrac{1}{4}F^{2}_{nij}+\tfrac{1}{2}(D_{i}\phi_{n})^{2}+V(\phi)\: ,\label{23.3.4}
\end{equation}
其中平方包含对写出指标的收缩. 由于(\ref{23.3.4})中的每一项都是正定的, 在有限能量的场构形中, 每一个项的积分都必须分别收敛.

特别地, 为了使$V(\phi_{n}\phi_{n})$的积分收敛, 矢量$\phi_{n}$在无限远处必须有固定长度$\langle\phi\rangle$, 所以每个有限能量的构形定义从$2$-球面$\mathscr{S}$到$\phi_{n}$的2-球面的光滑映射, 其中$\mathscr{S}$是包裹单极子构形的大球面, 而$\phi_{n}$的$2$-球面由$\phi_{n}\phi_{n}=\langle\phi\rangle^{2}$给出. 随着$\mathbf{\hat{x}}$跑遍$\mathscr{S}$, $\phi_{n}$有可能跑遍球面$\phi\phi=\langle\phi\rangle^{2}$任意正整数次$N$, 这时要么雅克比行列式$\operatorname{Det}(\partial x/\partial\phi)$为正, 在这一情况下我们称缠绕数为$N$, 要么雅克比行列式为负, 在这一情况下我们称缠绕数为$-N$.

为了看到缠绕数与磁单极矩有什么样的关系, 我们先来考察在这个理论中被看成``磁''场的是什么. 无论场构形是什么, 在任何给定的有限区域内, 我们总可以引入一个规范使得标量场$\phi_{n}$指向某个确定的方向, 例如$3$-方向, 这使得这个区域中, 与$SU(2)$的未破缺U(1)子群相对应的规范场是$A_{3i}$. 在这一情况下, 't Hooft\cite{2}找到了 会退化成通常的电磁场张量$\partial_{\mu}A_{3\nu}-\partial_{\nu}A_{3\mu}$的规范不变张量$\mathscr{F}_{\mu\nu}$:
\begin{equation}
\mathscr{F}_{\mu\nu}\equiv F_{n\mu\nu}\hat{\phi}_{n}
-\frac{1}{e}\epsilon_{nml}\,\hat{\phi}_{n}\,D_{\mu}\hat{\phi}_{m}\,D_{\nu}\hat{\phi}_{l}\: , \label{23.3.5}
\end{equation}
其中$\hat{\phi}_{n}\equiv \phi_{n}/\sqrt{\phi_{m}\phi_{m}}$. 为了验证$\mathscr{F}_{\mu\nu}$在$\hat{\phi}_{n}$为常数的规范下是普通的电磁场场强张量(并为了以后的一些目的), 我们使用方程(\ref{23.3.2})和(\ref{23.3.3})以及恒等式
$\epsilon_{abc}\epsilon_{ade}=\delta_{bd}\delta_{ce}-\delta_{be}\delta_{cd}$
将$\mathscr{F}_{\mu\nu}$重写成如下形式\cite{13}
\begin{equation}
\mathscr{F}_{\mu\nu}=\partial_{\mu}(\hat{\phi}_{n}A_{n\nu})-\partial_{\nu}(\hat{\phi}_{n}A_{n\nu})
-\frac{1}{e}\epsilon_{nml}\,\hat{\phi}_{n}\,\partial_{\mu}\hat{\phi}_{m}\,\partial_{\nu}\hat{\phi}_{l}\: .
\label{23.3.6}
\end{equation}
因此, 在$\hat{\phi}_{n}$是3-方向上的单位矢量的规范中, 正如所承诺的, 我们有
\[
\mathscr{F}_{\mu\nu}=\partial_{\mu}A_{3\nu}-\partial_{\nu}A_{3\mu} \: .
\]

任何定域场构形的磁单极矩$g$定义成$1/4\uppi$乘以流经包裹构形的大闭合曲面$\mathscr{S}$的磁通量:
\begin{equation}
4\uppi g\equiv \frac{1}{2}\epsilon_{ijk}\int_{\mathscr{S}}\mathscr{F}_{ij}\,\dif^{2}S_{k}\:. \label{23.3.7}
\end{equation}
对于$\mathscr{F}_{ij}$, 方程(\ref{23.3.6})的前两项是导出, 因此对积分(\ref{23.3.7})无贡献, 这使得
\begin{equation}
     g = -\frac{1}{8\uppi e}\epsilon_{ijk}\epsilon_{nml}
    \int_{\mathscr{S}}\hat{\phi}_{n}\,\partial_{i}\hat{\phi}_{m}\,\partial_{j}\hat{\phi}_{l}\,\dif^{2}S_{k} \:. \label{23.3.8}
\end{equation}

它有成为拓扑不变量的重要性质: 在必要的地方分部积分, 我们看到, 在$\hat{\phi}_{n}$的无限小变分$\delta\hat{\phi}_{n}$下, $g$的变换是
\[
\delta g = -\frac{3}{8\uppi e}\epsilon_{ijk}\epsilon_{nml}
    \int_{\mathscr{S}}\delta\hat{\phi}_{n}\,\partial_{i}\hat{\phi}_{m}\,\partial_{j}\hat{\phi}_{l}\,\dif^{2}S_{k} \:.
\]
但是, 由于$\hat{\phi}$是单位矢量, $\delta\hat{\phi}$以及$\partial_{i}\hat{\phi}$和$\partial_{j}\hat{\phi}$都处在与$\hat{\phi}$垂直的平面中, 所以
\[
\epsilon_{nml}\,\delta\hat{\phi}_{n}\,\partial_{i}\hat{\phi}_{m}\,\partial_{j}\hat{\phi}_{l}=0\:,
\]
因此$\delta g=0$. (\ref{23.3.8})与称为{\kai{克罗内克指标}}的拓扑不变量有关.

由于$g$是面积分, 它是加性的: 对于任意两个相距甚远的定域构形, 用来计算$g$的曲面$\mathscr{S}$可以取成一对球面, 每个 球面包裹一个构形, 并通过一根细管连接, 所以整个系统的$g$值就是单个定域构形的$g_{1}$值和$g_{2}$值之和. 更进一步, 既然$g$是拓扑不变量, 对于任何场构形, 如果它是两个磁单极矩分别为$g_{1}$和$g_{2}$光滑融合形成的, 对于该场构形的磁单极矩$g$, 我们就有$g=g_{1}+g_{2}$. 由此得出$g$必须正比于缠绕数. Arafune, Freund和Goebel\cite{13}利用一般缠绕数的公式(\ref{23.3.8})计算了$g$以及比例系数. 这里, 我们仅通过研究't Hooft-Polyakov单极子来计算系数,\cite{2} 在这个情况下, 场的缠绕数为1.

正如我们在上一节所看的, $\pi_{2}(SU(2)/U(1))$的``等价''元(与单位元区分开), 即对应$Z$中的元素``1''的那个元素, 组成它的构形将无穷远处的2-球面$\mathscr{S}$映射到由$\hat{\phi}_{n}$所描述的球面, 并且只覆盖一次(雅克比行列式为正).
作为这个同伦类的一个代表元, 我们可以取无穷远处的$\phi_{n}$与$\mathbf{x}$同方向的构形.
为了构建这个构形, 我们在$\bm{\phi}=\{\phi_{1},\phi_{2},\phi_{3}\}$和$\mathbf{x}$的联合旋转下附加对称性, 并附加宇称守恒, 然后做出拟设:
\begin{equation}
     \phi_{n}=\hat{x}_{n}\langle\phi\rangle F(r)\:,\label{23.3.9}
\end{equation}
\begin{equation}
     A_{ni}=\frac{\epsilon_{nil}\hat{x}_{l}}{er}G(r) \:. \label{23.3.10}
\end{equation}
这个场构形和超导体中涡旋项的场构形之间存在一个非常重要的相似性. 对于涡旋线中的Goldstone玻色场, 21.6节中发现的解是$\phi=\pm\ell\varphi/2e$, 这个解表明, 尽管规范不变性和旋转不变性都自发破缺了, 但是在整体规范变换$\phi\to\phi+\Lambda$和刚性旋转$\varphi\to\varphi\pm2e\Lambda/\ell$的组合变换下, 涡旋线的解是不变的. 类似地, 形式为(\ref{23.3.9})---(\ref{23.3.10})的磁单极子解在旋转变换或规范变换下不是不变的, 但是在3维空间刚性旋转变换和与之相等的整体$SO(3)$规范变换的组合变换下, 这个解是不变的.


正如前面所提及的, 为了使$V(\phi_{n}\phi_{n})$的积分收敛, $\phi_{n}\phi_{n}$在$r\to\infty$时必须趋于$\langle\phi\rangle^{2}$, 所以在这一极限下, $F(r)\to 1$. 为了推导$G(r)$的极限行为, 注意到到标量场的协变导数是
\begin{equation}
     D_{i}\phi_{n}=\pm\langle\phi\rangle\,
     \biggl[
     \Bigl(1-G(r)\Bigr)\Bigl(\delta_{ni}-\hat{x}_{n}\hat{x}_{i}\Bigr)\frac{F(r)}{r}
     +\hat{x}_{n}\hat{x}_{i}F'(r)
     \biggr]\:,\label{23.3.11}
\end{equation}
所以哈密顿密度中的标量项是
\begin{equation}
     \tfrac{1}{2}(D_{i}\phi_{n})^{2}=\langle\phi\rangle^{2}\,
     \left[
     \frac{F^{2}(1-G)^{2}}{r^{2}}+\frac{F'^{2}}{2}
     \right]\: . \label{23.3.12}
\end{equation}
为使其积分有限, 在$r\to\infty$时必须有$G(r)\to 1$和$F'(r)\to 0$. 最后, 场强(\ref{23.3.2})是
\begin{equation}
     F_{nij}=\frac{\epsilon_{ijk}}{e}
     \biggl[
     -\frac{1}{r}G'(r)\Bigl(\delta_{nk}-\hat{x}_{n}\hat{x}_{k}\Bigr)
     -\frac{1}{r^{2}}\Bigl(2G(r)-G^{2}(r)\Bigr)\hat{x}_{n}\hat{x}_{k}
     \biggr]\: , \label{23.3.13}
\end{equation}
所以, 哈密顿量中的Yang-Mills项是
\begin{equation}
     \tfrac{1}{4}(F_{nij})^{2}= \frac{1}{e^{2}}
     \left[
     \frac{G'^{2}}{r^{2}}+\frac{(2G-G^{2})^{2}}{2r^{4}}
     \right]\: .\label{23.3.14}
\end{equation}
只要$G(r)$在$r\to\infty$时以足够快的速率趋于零, 那么它在距离很远处的积分就是收敛的.

我们可以用这些结果计算这个构形的磁单极矩. 方程(\ref{23.3.13}), 再加上极限$G(\infty)=1$和$G'(\infty)=0$, 表明在$r\to\infty$时, 我们有
\begin{equation}
     F_{nij}\to -\frac{\epsilon_{ijk}\hat{x}_{k}\hat{x}_{n}}{er^{2}}\: .\label{23.3.15}
\end{equation}
既然$D_{i}\phi_{n}$在$r\to\infty$时快速为零, 在$r\to\infty$时, 场强张量的磁场部分有方程(\ref{23.3.5})的第一项给定, 所以在距离很大时, 磁场变成
\begin{equation}
     B_{i}\equiv \tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}\mathscr{F}_{jk}\to
     \tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}\hat{\phi}_{n}F_{njk}\to
     -\frac{\hat{x}_{i}}{er^{2}}\: .\label{23.3.16}
\end{equation}
{\kai{因此这个构形的磁单极矩是}}$g=-1/e$. 根据前面的一般讨论, 缠绕数为$\nu$的构形对应于$Z$中的元素$\nu$, 那么它的磁矩是
\begin{equation}
     g_{\nu}=-\nu/e\:.\label{23.3.17}
\end{equation}


为了找到使得哈密顿密度(\ref{23.3.4})的积分极小的稳定场构形, 我们需要进行细致的数值计算. 然而在一个极限情况下, 解析计算也是可能的. 为了看到这点, 我们先来推导磁单极矩给定为$g$的单极子能量的普遍下界, 这个下界是Bogomol'nyi给出的.\cite{10} 注意到(\ref{23.3.4})可以写成
\begin{equation}
     \mathscr{H}=\tfrac{1}{4}\Bigl(F_{nij}\mp\epsilon_{ijk}D_{k}\phi_{n}\Bigr)^{2}
     \pm\tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}F_{nij}D_{k}\phi_{n}+V(\phi_{n}\phi_{n})\: .\label{23.3.18}
\end{equation}
利用Bianchi恒等式(\ref{15.3.9}), 第二项可以写成
\[
\pm\tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}F_{nij}D_{k}\phi_{n}=
\pm\tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}D_{k}\Bigl(F_{nij}\phi_{n}\Bigr)=
\pm\tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}\partial_{k}\Bigl(F_{nij}\phi_{n}\Bigr)\: ,
\]
所以它的积分就由磁单极矩$g$给定
\[
\pm\tfrac{1}{2}\epsilon_{ijk}\int\dif^{3}x\,F_{nij}D_{k}\phi_{n}
=\pm\langle\phi\rangle\int\mathbf{B}\cdot \dif\mathbf{A}=\pm 4\uppi\langle\phi\rangle g\: .
\]
既然$\mathscr{H}$中的其它项都是正的, 对于磁单极矩为$g$的构形, 它的能量就有一个普遍下界
\begin{equation}
     E=\int\dif^{3}x\,\mathscr{H}\geq 4\uppi\langle\phi\rangle\lvert g\rvert\:.\label{23.3.19}
\end{equation}
当$g=\pm1/e$时, 这给出能量$E\geq 4\uppi\langle\phi\rangle/e$, 而量子涨落所产生的修正最多是$\langle\phi\rangle$阶的,  所以当耦合常数$e$很小时, 它要远大于量子涨落给出的修正. 这是为什么我们可以严格地将这样的经典构形取做微扰展开领头项的原因.

现在, 对于磁单极矩给定的情况, 为了能量最小, 一个很吸引人的做法是取方程(\ref{23.3.18})中的第一项为零, 这使得
\begin{equation}
    F_{nij}=\pm \epsilon_{ijk}D_{k}\phi_{n}\:,\label{23.3.20}
\end{equation}
然而, 它一般不会给出能量稳定的场构形. 能量相对标量场的变分稳定的条件是场方程
\begin{equation}
    D_{k}D_{k}\phi_{n}=2\phi_{n}V'(\phi_{n}\phi_{n})\:,\label{23.3.21}
\end{equation}
而方程(\ref{23.3.20})加上Bianchi恒等式(\ref{15.3.9})将会给出$D_{k}D_{k}\phi_{n}=0$. 这个讨论表明, 在$V(\phi_{n}\phi_{n})$非常小的特殊情况下, 通过附加条件(\ref{23.3.20}), 构形的能量{\kai{有}}可能非常接近下界(\ref{23.3.19}), 因而使得磁单极矩给定的构形能量最小. (当$V$是四次多项式$\lambda(\phi_{n}\phi_{n}-\langle\phi\rangle^{2})^{2}$时, $V$非常小的假定意味着$\lambda\ll e^{2}$, I型超导体中就是这样.) Bogomol'nyi用这种方法研究了这样的稳定构形.\cite{10} 比这更早, Prasad和Sommerfeld\cite{14}没有直接使用方程(\ref{23.3.20})而是用所谓的{\emph{BPS}}{\kai{单极子}}发现了这样的构形.

Bogomol'nyi条件(\ref{23.3.20})给出了$F(r)$和$G(r)$的一阶微分方程, 与直接要求能量稳定而给出的二阶微分方程相比, 解这两个方程要简单得多. 利用方程(\ref{23.3.11})和(\ref{23.3.13}), 方程(\ref{23.3.20})中正比于$\epsilon_{ijk}[\delta_{kn}-\hat{x}_{k}\hat{x}_{n}]$和%
$\epsilon_{ijk}\hat{x}_{k}\hat{x}_{n}$的项分别给出微分方程
\begin{align}
    &e\langle\phi\rangle F(1-G)=G'\:,\label{23.3.22} \\
    &e\langle\phi\rangle r^{2}F'=G(2-G)\:.\label{23.3.23}
\end{align}
加上$r\to\infty$时的边界条件$F(r)\to 1$和$G(r)\to 1$, 这些方程有解
\begin{equation}
    F=\coth \rho-\frac{1}{\rho} \:,\qquad\qquad G=1-\frac{\rho}{\sinh\rho}\:,\label{23.3.24}
\end{equation}
其中$\rho\equiv e\langle\phi\rangle r$. 特别地, 注意到方程(\ref{23.3.9})和(\ref{23.3.24})给出的场$\phi_{n}$在$r\to0$时为零, 所以, 正如23.1节中所评述的那样, $SU(2)$对称性在单极子的中心恢复了.

现在我们回到势$V$是任意强度的情况. 对于't Hooft-Polyakov单极子, 由于不存在拓扑量子数更小的构形, 它不能衰变, 所以这样的构形是稳定的. 磁单极矩高于't Hooft-Polyakov单极子的构形一般是不稳定的.\cite{10} 还存在一些既有磁单极矩又有电荷的有趣构形, 这样的构形被称为{\kai{双荷子}}({\emph{dyons}}).\cite{15}

有另外一种方法来理解't Hooft-Polyakov磁单极矩的值$1/e$, 这个方法要回到Dirac关于磁单极子的原始工作中.\cite{16} 正如之前所提及的, 我们可以做一个规范变换$\phi_{n}\to R_{nm}(\mathbf{x})\phi_{m}$来旋转$\phi_{n}$, 让它指向一个固定方向$\hat{\mathbf{v}}$, 例如3-方向. 这样场强$B_{nk}\equiv\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}F_{nij}$就被变换到$R_{nm}R_{mk}$, 这在$r\to\infty$时趋于$\hat{\mathbf{v}}_{n}\hat{x}_{k}/er^{2}$, 所以这里我们不必将其投影到定域未破缺对称性方向. 我们为这些便利所付出的代价是这个规范变换是奇异的; 将$\hat{\mathbf{x}}$方向的矢量旋转到某个固定方向$\hat{\mathbf{v}}$的$R$是
\begin{align}
    R(\mathbf{\hat{x}};\mathbf{\hat{v}})
    &=1-\Bigl(1-\mathbf{\hat{v}}\cdot\mathbf{\hat{x}}\Bigr)
    \mathbf{\hat{v}}\mathbf{\hat{v}}^{T}
    +\mathbf{\hat{v}}\Bigl(\mathbf{\hat{x}}
    -(\mathbf{\hat{x}}\cdot\mathbf{\hat{v}})\mathbf{\hat{v}}\Bigr)^{T}
    +\Bigl(\mathbf{\hat{x}}-(\mathbf{\hat{x}}\cdot\mathbf{\hat{v}})\mathbf{\hat{v}}\Bigr)
    \mathbf{\hat{v}}^{T} \nonumber \\
    &\quad -\frac{\Bigl(\mathbf{\hat{x}}
    -(\mathbf{\hat{x}}\cdot\mathbf{\hat{v}})\mathbf{\hat{v}}\Bigr)\Bigl(\mathbf{\hat{x}}
    -(\mathbf{\hat{x}}\cdot\mathbf{\hat{v}})\mathbf{\hat{v}}\Bigr)^{T}}{1+\mathbf{\hat{x}}\cdot\mathbf{\hat{v}}} \label{23.3.25}
\end{align}
它在$\hat{\mathbf{x}}=-\hat{\mathbf{v}}$处是奇异的. 这个$R$不是唯一的; 例如, 我们可以先做旋转$R(\hat{\mathbf{x}},-\hat{\mathbf{v}})$把$\hat{\mathbf{x}}$转至$-\hat{\mathbf{v}}$方向, 再接上一个旋转轴垂直于$\hat{\mathbf{v}}$且角度为$180^{\circ}$的固定旋转, 但是它会在$\hat{\mathbf{x}}=+\hat{\mathbf{v}}$处奇异. 为了避免这个奇异性, 我们在不同的区域采用不同的规范; 例如, $\hat{\mathbf{v}}$处在3-方向时, 我们可以对$0<\theta<\theta_{0}$使用在$\theta=\uppi$处奇异的规范, 而对$\theta_{0}<\theta<\uppi$使用在$\theta=0$处奇异的规范, 其中$\theta_{0}$是满足$0<\theta_{0}<\uppi$的任意角度, 通常取成$\uppi/2$. 除了$\theta=0$和$\theta=\uppi$, 所有其它地方的磁场在远距离处给定为$B\to g\hat{\mathbf{x}}/r^{2}$, 其中$g$是磁单极强度. 这可以写成一个矢势的旋度$\bm{\nabla}\times\mathbf{A}$, 而这个矢势的非零分量只有方位角方向$\varphi$. 当$0<\theta<\theta_{0}$时, 我们必须取$A_{\varphi}=g(1-\cos\theta)/r\sin\theta$, 它仅在$\theta=\uppi$处是奇异的, 而当$\theta_{0}<\theta<\uppi$时, 我们必须取$A_{\varphi}=-g(1+\cos\theta)/r\sin\theta$, 它仅在$\theta=0$处是奇异的.
两个矢势的差是一个梯度$\bm{\nabla}\Lambda$而$\Lambda=2g\varphi$, 这个梯度显然不会影响$0<\theta<\uppi$的磁场, 但是它能影响带荷场的动力学. 对于电荷为$q$的场, $\Lambda=2g\varphi$的规范变换将会让这个场变换因子$\exp(2\mi qg\varphi)$, 除非$2qg$是整数, 否则这不是单值的. 这是Dirac的量子化条件; 任何单极矩为$g$的磁单极子的存在将会要求所有电荷是$(2g)^{-1}$的整数倍. 对于't Hooft-Polyakov单极子, 由于在这里$g=1/e$， 这个条件是自动满足的, 并且Georgi-Glashow模型中的所有电荷将是$e/2$的整数倍.

由于中性流的发现, 就作为弱作用和电磁作用的理论而言, Georgi-Glashow模型被排除了, 但是在其它理论中, 如果单连通群$G$没有自发破缺到$U(1)$, 而是某个子群$H'\times U(1)$, 其中$H'$单连通, 我们依旧会期待磁单极子的出现. (根据本章的附录B, 对于单连通群$G$, 我们有$\pi_{2}(G/H)=\pi_{1}(H)$, 对于$H=H'\times U(1)$, 这等于$\pi_{1}(H')\times\pi_{1}(U(1))=\pi_{1}(U(1))=Z$.) 对于电弱理论, 由于规范群$SU(2)\times U(1)$不是单连通的, 所以在规范群的自发破缺中不会产生单极子. (关于这点, 下面有更多的论述.) 然而, 对于强相互作用和电弱相互作用的统一理论, 当它的单连通规范群$G$, 例如$SU(4)\times SU(4)$或$SU(5)$或$Spin(10)$, 破缺到标准模型的规范群$SU(3)\times SU(2)\times U(1)$时, 我们确实会发现单极子. (参看21.5节.) 在这一情况下, 与这个对称性破缺产生的矢量玻色子质量$M\approx10^{15}$-$10^{16}\,\mathrm{GeV}$相比, 单极子的质量预期要比$M$大一个规范耦合常数因子的负二次方. 当宇宙经历从$G$自发破缺到$SU(3)\times SU(2)\times U(1)$的相比时, 这时宇宙的温度$T$是$M$阶的, 这样的单极子就会产生.

这给一些宇宙学模型提出了问题.\cite{17} 由于初始奇点的存在, 光子传播有一个最大距离, 这称为视界距离, 在相变之前, 距离大于视界距离的标量场之间必须是无关联的. 在标准宇宙学理论\cite{18}中, 早期时刻$t$处的视界距离的量级是$t\approx(G_{N}T^{4})^{-1/2}$ (其中$G_{N}\simeq(10^{19}\,\mathrm{GeV})^{-2}$是牛顿常数), 所以这一时刻产生的单极子, 它的数密度在量级上是$t^{-3}\approx (G_{N}M^{4})^{3/2}$, 这比$T\approx M$处的光子密度$M^{3}$要小一个阶为$(G_{N}M^{2})^{3/2}$的因子. 当$M\approx10^{15}\,\mathrm{GeV}$时, 这个因子的量级是$10^{-12}$. 如果磁单极子找不到另一个来湮灭, 那么这个因子会粗略地保持到现在, 但是现在每个核子中至少有$10^{9}$个微波背景光子, 这意味着每个核子中至少有$10^{-3}$个单极子, 与我们观测到的完全不符. 这个潜在的矛盾是提出暴涨宇宙模型的契机之一,\cite{19} 在这个模型中, 宇宙存在一段指数暴涨的时期. 如果它在单极子产生之前就发生了, 这将极大地扩展视界, 如果它在单极子产生之后发生(但在再热期之前), 这将极大地稀释单极子密度.

任何一类单极子的发现都将会为一些标志性现象的观测创造机会, 其中包含分数费米子数的费米子-单极子构形的存在,\cite{20} 以及费米子-单极子散射中重子数守恒的破坏.\cite{21}


\subsection*{* * *}

在上面的讨论中, 我们仅考察了单连通规范群$G$自发破缺附带的单极子. 这产生了一个问题. 对于每个Lie群$G$, 无论是否单连通, 总存在一个Lie代数与$G$相同的单连通群$\overline{G}$, 这样的群被称为$G$的{\kai{覆盖群}}. (关于例子, 可参看2.7节.) 相比于覆盖群, 任何非单连通群的表示要少一些(例如, 双连通群$SO(n)$只有标量表示, 矢量标量和张量标量, 而它们的覆盖群$Spin(n)$同时还有旋量表示). 如何一个理论碰巧不包含属于覆盖群额外表示的场, 那么我们是否可以自由地决定理论规范群是非单连通群$G$还是它的覆盖群$\overline{G}$? 特别地, 可能单极子的选单是否依赖于理论是只包含按照非单连通群$G$的表示的变换的场, 还是只构成覆盖群表示的额外场? 例如, 在原始的Georgi-Glshow模型中\cite{12}, 唯一的标量场属于$SO(3)$的一个表示, 3-矢, 但是那里还存在属于覆盖群$Spin(3)=SU(2)$的旋量表示的费米子. 如果我们加入属于$SU(2)$旋量表示的标量场, 磁单极矩的允许值是否会改变? 如果我们移去费米子, 它是否会改变?

答案是, 可能单极子的选单不会依赖于我们称规范群是非单连通群$G$或是它的覆盖群$\overline{G}$, 因此, 当我们增加或者移去属于$\overline{G}$的表示但不属于$G$的表示的场时, 可能单极子的选单不受影响. 正如我们在23.1节看到的, 一般而言, 单极类的拓扑稳定构形是根据$\pi_{2}(G/H)$的元素进行分类的. 根据本章附录B所引用的结果, 构成这个同伦群的元素是$\pi_{1}(H)$中的一些元素, 这些元素在$H$嵌入到$G$中时与$\pi_{1}(G)$的平庸元相对应. 但是, 如果我们将$G$换成它的覆盖群$\overline{G}$, 由于当$H$嵌入到$\overline{G}$中时, $H$中的一些圈不会回到基点, 所以我们还得将$H$换成另一个子群$H'$. 这些圈就是$H$嵌入到$G$中后不会变的平庸的圈, 所以$\pi_{2}(G/H)=\pi_{1}(H')$, 因此只要考察单极子, 我们就可以称规范群是$\overline{G}$而不是$G$.

例如, 只要标量场被考虑在内, Georgi-Glashow模型的规范群就可以视为双连通$SO(3)$而非它的单连通覆盖群$SU(2)$. 这样, 未破缺子群就是$SO(2)$, 其中我们视相差$360^{\circ}$旋转的两个变换是等价的. 因此, $\pi_{1}((SO(2))$中包含从单位元扩展到$360^{\circ}$旋转的圈, 当$SO(3)$嵌入到$SU(2)$中时, 这些不是圈. 但是, $\pi_{2}(SO(3)/SO(2))$并非与$\pi_{1}(SO(2))$相同, 而是要排除掉那些当$SO(3)$嵌入到$SU(2)$中时同伦不平庸的圈, 而这正好是从单位元扩展到$360^{\circ}$旋转的圈, 所以$\pi_{2}(SO(3)/SO(2))$是$SU(2)$的\\$U(1)$子群, 这就好像我们在开头就将规范群取成$SU(2)$.

总将携带任何半单规范代数的规范群$G$视为单连通覆盖群将是方便的, 这使得我们可以使用$\pi_{2}(G/H)=\pi_{1}(H)$的简单结果. 正如我们刚刚看到的, $H$的连通性被它在$G$中的嵌入所决定, 或者更精细些, 由$H$的Lie代数在$G$的Lie代数中的嵌入所决定. 例如, $SU(3)$规范代数可以自发破缺到$SU(2)$子代数, 这时$SU(3)$的定义表示按照一个二重态加一个单态那样变换, 也可以自发破缺到$SO(3)$子代数, 这时$SU(3)$的定义表示按照3-矢变换. 在第一种情况下, 我们并没有将未破缺子群视为$SO(3)$的选项; 由于$\pi_{1}(SU(2))=0$, 所以这里没有单极子. 在第二种情况下, 未破缺子群必须视为$SO(3)$而不是$SU(2)$, 所以理论中确实还有单极类的构成, 这些构形按照$\pi_{1}(SO(3))=Z_{2}$中的元素进行分类. 我们在拉格朗日量中引入各种各样的场可能会对未破缺代数$H$的特性以及它在规范代数$G$中的嵌入造成动力学上的影响, 然而, 一旦$H$的代数以及它在$G$的代数中的嵌入确定了, 单极子的选单完全不受理论中所含的各种场的影响.

特别地, 给出Dirac量子化条件的讨论表明, 在任何理论中, 只要Lie代数$G$自发破缺到包含电荷算符的子代数, 在$G$的覆盖群的表示中会出现最小电荷, 无论理论中是否真的存在携带这一电荷的粒子, 允许的磁单极矩是这个电荷倒数的整数倍. 如果$G$的代数自身包含一个$U(1)$生成元, 那么我们必须考察这个$U(1)$的覆盖群, 这个覆盖群是沿着实轴平移的非紧群. 如果这个$U(1)$生成元作为电荷算符中的一项而出现, 就像标准电弱理论中那样, 那么在覆盖群的表示中就不存在最小电荷, 因此就没有单极子.


\section{Cartan-Maurer积分不变量}

在理解各种紧流形的拓扑时, 通常会存在可以写成流形上积分的拓扑不变量, 这会我们的理解有很大帮助. 在下一节我们对瞬子的讨论中, 这是非常重要的, 并且在19.8节和22.7节, 它已经用于Wess-Zumino-Witten项的研究.

考察奇数维$d$的任意紧流形$\mathscr{S}$到流形$\mathscr{M}$的映射, 其中$\mathscr{S}$上有坐标$\theta^{1},\theta^{2},\cdots\theta^{d}$, 而$\mathscr{M}$是$\operatorname{Det}g\neq0$的矩阵$g(\theta^{1},\theta^{2},\cdots\theta^{d})$的流形. (对于我们这里所考察的应用, $\mathscr{S}$通常是球面$S_{d}$, 而$g$是某个表示下Lie群$G$的元素.) 我们定义$g(\theta)$的泛函, 它通常称为{\emph{Cartan-Maurer}}{\kai{形式}}:
\begin{align}
    \mathscr{I}[g]&=\int\dif\theta^{1}\,\dif\theta^{2}\cdots \dif\theta^{d}\:
    \epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}} \nonumber \\
    &\quad \times \operatorname{Tr}\,
    \biggl\{
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{1}}}
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{2}}}\cdots
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}
    \biggr\}\: , \label{23.4.1}
\end{align}
其中$\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}$是$\epsilon^{12\cdots d}=1$的全反对称量. 从$\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}} =-(-1)^{d}\epsilon^{i_{2}i_{d}\cdots i_{1}}$这个性质, 我们看到当$\mathscr{S}$是偶数维时, $\mathscr{I}[g]$为零, 所以我们在这里将自身限制在$d$是奇数的情况. 这个量的作用来源于它的几个显著性质.

首先, 这个积分独立于用来参数化流形$\mathscr{S}$的坐标性. 从$\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}$是逆变张量密度, 即
\[
\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}} \frac{\partial\theta'^{j_{1}}}{\partial\theta^{i_{1}}}
\frac{\partial\theta'^{j_{2}}}{\partial\theta^{i_{2}}}\cdots
\frac{\partial\theta'^{j_{d}}}{\partial\theta^{i_{d}}}
=\operatorname{Det}\biggl(\frac{\partial\theta'}{\partial\theta}\biggr)
\,\epsilon^{j_{1}j_{2}\cdots j_{d}} \:,
\]
我们可以很显然地看到这一点.

其次, 积分(\ref{23.4.1})在映射$\mathscr{S}\mapsto\mathscr{M}$的小形变下也是不变的. 利用迹的性质, 我们看到在函数$g(\theta)$的无限小变分$g\to g+\delta g$下, (\ref{23.4.1})的每个$g^{-1}\partial g/\partial\theta^{i}$因子的变分对$\mathscr{I}[g]$的变分有着相同的贡献:
\begin{align*}
    \delta\mathscr{I}[g]&=d\int\dif\theta^{1}\,\dif\theta^{2}\cdots \dif\theta^{d}\:
    \epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}  \\
    &\quad \times \operatorname{Tr}\,
    \biggl\{
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{1}}}
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{2}}}\cdots
    \delta\biggl(g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}\biggr)
    \biggr\}\: .
\end{align*}
现在, 迹中的最后一个因子是
\begin{align*}
    \delta\biggl(g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}\biggr)
    &=-g^{-1}(\theta)\,\delta g(\theta)\,g^{-1}(\theta)
    \frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}
    +g^{-1}(\theta) \frac{\partial\delta g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}} \\
    &=g^{-1}(\theta)\frac{\partial}{\partial\theta^{i_{d}}}
    \Bigl(\delta g(\theta)g^{-1}(\theta)\Bigr) g(\theta)\:.
\end{align*}
当我们分部积分时, 由于$\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}$是全反对称的, 所以导数$\partial/\partial\theta^{i_{d}}$作用在偏导数$\partial g/\partial\theta^{i_{n}}$上不给出贡献. $\partial/\partial\theta^{i_{d}}$作用在$g^{-1}(\theta)$上给出剩下的$d-1$个项, 这些项除了一个交替变化的符号外全都相等, 既然它们的个数是偶数, 所以和为零.

最后, 我们特定到$\mathscr{S}$是球面$S_{d}$的情况. 由于$\mathscr{I}[g]$在$g(\theta)$的微小变分下不变, $\mathscr{I}[g]$可以认为只是$g(\theta)$所属同伦类$c$的函数$\mathscr{I}(c)$. 积分$\mathscr{I}(c)$(严格地讲, $\exp\{\mathscr{I}(c)\}$)构成了同伦群$\pi_{d}(\mathscr{M})$的一个表示, 也就是说
\begin{equation}
    \mathscr{I}(c_{a}\times c_{b}) =\mathscr{I}(c_{a})+\mathscr{I}(c_{b})\: . \label{23.4.2}
\end{equation}
(如果$g_{a}(\theta)$和$g_{b}(\theta)$分别是同伦类$c_{a}$和$c_{b}$中的元素, 那么构成同伦类$c_{a}\times c_{b}$的映射就同伦等价于
\begin{equation*}
g_{ab}(\theta)=\left\{
\begin{array}{l}
g_{a}(2\theta_{1},\theta_{2}\cdots\theta_{d}) \\
g_{b}(2\theta_{1}-1,\theta_{2}\cdots\theta_{d}) %
\end{array}%
\right.
\begin{array}{c}
\quad 0\leq \theta_{1} \leq\frac{1}{2} \\
\quad \frac{1}{2}\leq \theta_{1} \leq 1 %
\end{array}%
\: .
\end{equation*}
$\mathscr{I}[g_{ab}]$的积分在$0\leq\theta_{1}\leq1/2$的半球上的那部分和在$1/2\leq\theta_{1}\leq1$半球上的那部分可以
分别通过做变量代换$\theta_{1}^{\prime}=2\theta_{1}$和$\theta_{1}^{\prime}=2\theta_{1}-1$实现, 而这给出(\ref{23.4.2})中的$\mathscr{I}(c_{a})$项和$\mathscr{I}(c_{b})$项.)

特别地, 这告诉我们同伦论$e$, $c$, $c\times c$等,以及$c^{-1}$, $c^{-1}\times c^{-1}$等有
\begin{equation}
    \mathscr{I}(c^{n})= n\mathscr{I}(c)\: .\label{23.4.3}
\end{equation}
如果对于某个$c$, $\mathscr{I}(c)\neq0$, 那么这些不变量都是不同的, 所以同伦类$c^{n}$都是不同的, 因而构成了$\pi_{d}(\mathscr{M})$的子群$Z$. 这进一步解释了为什么本章附录B中给出的偶数维同伦群大小和奇数维同伦群大小之间有那么大的差异. 例如, $\pi_{1}(U(1))=Z$, 对于所有单Lie群$G$, $\pi_{3}(G)=Z$, 对于所有的$n\geq3$, $\pi_{5}(SU(n))=Z$, 而对所有的Lie群$G$, $\pi_{2}(G)=0$且$\pi_{4}(G)$是有限的.

作为一个$\mathscr{I}(c)\neq0$的简单例子, 考察同伦群$\pi_{1}(U(1))$, 它与上一节开头用作例子的$\pi_{1}(S_{1})$是相同的. 任何$S_{1}\mapsto U(1)$的映射可以由$\nu$表征, 它是随着坐标$\theta$在$S_{1}$上走一圈, $U(1)$元素的相位以顺时针方向沿着$S_{1}$环绕的次数减去以相反方向沿着$S_{1}$环绕的次数, 当且仅当两个映射有相同的$\nu$时, 它们才是同伦等价的. 第$\nu$等价类包含映射$g_{\nu}(\theta)=\exp(2\mi\nu\uppi\theta)$, 其中$0\leq\theta\leq1$, 对于这个映射
\[
\mathscr{I}[g_{\nu}] =\int^{1}_{0}\dif\theta\,\exp(-2\mi\nu\uppi\theta)
\frac{\dif}{\dif\theta}\exp(2\mi\nu\uppi\theta) =2\mi\nu\uppi \:,
\]
因此证明了$\pi_{1}(U(1))=Z$.

在不那么简单的情况中计算$\mathscr{I}(g)$时, 一个辅助手段是假定我们可以将流形$\mathscr{M}$连续地变形到维度为$d$的Lie群$H$. 先进行一个参量为$\theta$的$H$变换, 再进行一个参量为$\varphi$的$H$变换, 其结果也是一个$H$变换, 设它的参量是$\theta'(\theta,\varphi)$. 按照$g(\theta)$的矩阵表示, 这写成
\[
g(\varphi)g(\theta)=g(\theta'(\theta,\varphi))\: .
\]
固定$\varphi$对$\theta'$微分, 然后左乘这个方程的逆, 这给出
\[
\frac{\partial\theta^{i}}{\partial\theta'^{j}}g^{-1}(\theta)
\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i}}=g^{-1}(\theta')
\frac{\partial g(\theta')}{\partial\theta'^{j}} \: .
\]
因此, $\mathscr{I}[g]$在点$\theta'$处的被积函数是
\begin{align*}
    &\epsilon^{j_{1}j_{2}\cdots j_{d}}\operatorname{Tr}\,
\biggl\{
g^{-1}(\theta')\frac{\partial g(\theta')}{\partial\theta'^{j_{1}}}g^{-1}(\theta')
\frac{\partial g(\theta')}{\partial\theta'^{j_{2}}}\cdots
g^{-1}(\theta')\frac{\partial g(\theta')}{\partial\theta'^{j_{d}}}
\biggr\} \\
&=\operatorname{Det}\biggl(\frac{\partial\theta}{\partial\theta'}\biggr)\,
\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}\operatorname{Tr}\,
\biggl\{
g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{1}}}g^{-1}(\theta)
\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{2}}}\cdots
g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}
\biggr\}
\end{align*}
现在, 每个Lie群$H$有度规$\gamma_{ij}(\theta)$(不一定唯一), 它是形式不变的, 也就是说
\begin{equation}
    \gamma_{ij}(\theta')\equiv\frac{\partial\theta k}{\partial\theta'^{i}}
    \frac{\partial\theta^{\ell}}{\partial\theta'^{j}}\gamma_{k\ell}(\theta)\:.\label{23.4.4}
\end{equation}
例如, 我们可以取
\begin{equation}
    \gamma_{ij}(\theta)=-\frac{1}{2}\operatorname{Tr}\,
    \biggl\{
        g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i}}g^{-1}(\theta)
        \frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{j}}
\biggr\}  \:. \label{23.4.5}
\end{equation}
对于$\gamma_{ij}(\theta)$的每个选择, 方程(\ref{23.4.4})的行列式给出
\[
\operatorname{Det}\biggl(\frac{\partial\theta}{\partial\theta'}\biggr)
=\sqrt{\frac{\operatorname{Det}\gamma(\theta')}{\operatorname{Det}\gamma(\theta)}} \:.
\]
通过将方程(\ref{23.4.1})中的坐标$\theta$换成$\theta'$, 我们发现
\begin{align}
    \mathscr{I}[g]&=\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}\,\operatorname{Tr}\,
    \biggl\{
        g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{1}}}g^{-1}(\theta)
        \frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{2}}}\cdots
        g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{i_{d}}}
    \biggr\} \nonumber \\
    &\quad \times \frac{1}{\sqrt{\operatorname{Det}\gamma(\theta)}}
    \int\dif^{d}\theta' \,\sqrt{\operatorname{Det}\gamma(\theta')} \: .\label{23.4.6}
\end{align}
既然第二个$H$变换的参量$\varphi$是任意的, 我们可以认为$\theta$和$\theta'$是独立变量, 并在任意的$\theta$值处计算(\ref{23.4.6})的右边, 例如$\theta^{i}=0$. 对生成元$t_{i}$和坐标$\theta^{i}$归一化, 使得$\theta\to0$时,
\begin{equation}
    g(\theta)\to 1+2\mi\theta^{i}t_{i}\:,\label{23.4.7}
\end{equation}
这种归一化将会方便我们之后的讨论. 在这一情况下, 方程(\ref{23.4.6})写成
\begin{equation}
    \mathscr{I}[g]=(2\mi)^{d}\epsilon^{i_{1}i_{2}\cdots i_{d}}\,\operatorname{Tr}\,
    \{t_{i_{1}}\,t_{i_{2}}\cdots t_{i_{d}}\}\frac{1}{\sqrt{\operatorname{Det}\gamma(0)}}
    \int\dif^{d}\theta' \,\sqrt{\operatorname{Det}\gamma(\theta')} \: .\label{23.4.8}
\end{equation}

我们特别感兴趣的是$d=3$的情况. Bott\cite{22}证明了, 对于任意单Lie群$G$, 所有连续映射$S_{3}\mapsto G$可以连续变形到$S_{3}$到$G$的一个``标准''$SU(2)$子群的映射. (当$G=SU(n)$时, 这个标准$SU(2)$子群就是那个仅作用在$SU(n)$定义表示的前两个分量上的$SU(2)$子群, 并非$SU(n)$的所有$SU(2)$子群都等于这一个$SU(2)$子群.) 正如2.7节中所评述的, 在$2\times2$表示中, $SU(2)$的一般元素可以写成
\begin{equation}
g(\theta)=\left(
\begin{array}{cc}
\theta_{4}+\mi\theta_{3} & \theta_{2}+\mi\theta_{1} \\
-\theta_{2}+\mi\theta_{1} & \theta_{4}-\mi\theta_{3} %
\end{array}%
\right) =\theta_{4}+2\mi\bm{\theta}\cdot \mathbf{t} \:,\label{23.4.9}
\end{equation}
其中, 同往常一样,
\begin{equation*}
    t_{1}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 0 %
\end{array}%
\right) \:,\qquad
 t_{2}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
0 & -\mi \\
\mi & 0 %
\end{array}%
\right) \:,\qquad
 t_{3}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
0 & -1 %
\end{array}%
\right) \:,
\end{equation*}
而$\theta_{4}$和$\bm{\theta}$是实量, 且$(\theta_{4})^{2}=1-\bm{\theta}^{2}$. (注意, 方程(\ref{23.4.9})与归一化条件(\ref{23.4.7})是一致的.) 直接的计算表明度规(\ref{23.4.5})是
\begin{equation}
\gamma_{ij}(\theta)=\delta_{ij}+\frac{\theta_{i}\theta_{j}}{1-\bm{\theta}^{2}}\:,\label{23.4.10}
\end{equation}
这使得
\begin{equation}
\operatorname{Det}\gamma(\theta) =\frac{1}{1-\bm{\theta}^{2}}\:.\label{23.4.11}
\end{equation}
因此方程(\ref{23.4.8})在这里变成
\[
\mathscr{I}[g]=-8\mi\epsilon^{ijk}\,\operatorname{Tr}\,\{t_{i}t_{j}t_{k}\}
\int\frac{\dif^{3}\theta}{\sqrt{1-\bm{\theta}^{2}}} \: .
\]
利用$4t_{i}t_{j}=\delta_{ij}+2\mi\epsilon^{ijl}t_{\ell}$和$\operatorname{Tr}\{t_{\ell}t_{k}\}=\frac{1}{2}\delta_{\ell k}$, 我们看到
\[
8\epsilon^{ijk}\,\operatorname{Tr}\,\{t_{i}t_{j}t_{k}\}
=2\mi\epsilon^{ijk}\epsilon^{ijk}=12\mi\: .
\]
另外, 对于``全同''映射$g_{1}$, 这个积分要在单位球的内部跑两次(因为$\theta_{4}$可正可负), 并给出
\[
\int\frac{\dif^{3}\theta}{\sqrt{1-\bm{\theta}^{2}}}
=2\int^{1}_{0} \frac{4\uppi\,r^{2}\,\dif r}{\sqrt{1-r^{2}}} =2\uppi^{2}\:.
\]
那么, 对于同伦于$g_{1}$的映射构成的等价类$c$, 我们有
\begin{equation}
\mathscr{I}(c) =24\uppi^{2} \label{23.4.12}
\end{equation}
因而
\begin{equation}
\mathscr{I}(c^{\nu})=24\uppi^{2}\nu\:.\label{23.4.13}
\end{equation}
整数$\nu$被称为{\kai{缠绕数}}. 这个结果针对的表示和归一化确定是: 标准$SU(2)$子代数的生成元$t_{i}$有结构常数$\epsilon_{ijk}$且
$\operatorname{Tr}(t_{i}t_{j})=\frac{1}{2}\delta_{ij}$. 更一般地, 如果$[t_{i},t_{j}]=\mi g\epsilon_{ijk}t_{k}$且$\operatorname{Tr}(t_{i}t_{j})=\frac{1}{2}Ng^{2}\delta_{ij}$, 那么
\begin{equation}
\mathscr{I}(c^{\nu})=24\uppi^{2}N\nu\:.\label{23.4.14}
\end{equation}


结果(\ref{23.4.13})或(\ref{23.4.14})立刻指出, 对于每个单Lie群, $\pi_{3}(G)$包含$Z$. 正如本章附录B所列出的, 对于所有单Lie群, $\pi_{3}(G)=Z$. 因此, 对于任何单Lie群, $g(\theta)$的同伦类完全由这个群变形到它的标准$SU(2)$子群时的同伦类决定.

\section{瞬子}

正如我们在23.1节中所看到的, 在维数$d=4$的欧几里得时空中, 对于规范群为单群$G$的纯规范理论, 它的拓扑不平庸解对应同伦群$\pi_{3}(G)=Z$中的元素. 它们是4维场构形, 称为瞬子, 在路径积分中必须要考察这样的构形(原因会在下一节进行说明)以及它们附近的涨落. 在Belavin, Polyakov, Schwartz和Tyupkin\cite{1}例证了这些解的存在性后, 't Hooft\cite{23}证明了, 在将这些构形计入路径积分后, 19.10节概述的$U(1)$问题将得到解决. 在这里, 我们先讨论瞬子本身, 然后再考察它们在路径积分中的角色.

根据方程(\ref{23.1.7}), 为了使拓扑不平庸规范场的作用量是有限的, 规范场在$r\to\infty$时必须趋于一个纯规范(其中这里的$r\equiv\sqrt{x_{i}x_{i}}$, $i$对1,2,3,4求和):
\begin{equation}
    \mi A_{i}(x) \to g^{-1}(\hat{x})\partial_{i}g(\hat{x})\: ,\label{23.5.1}
\end{equation}
其中$A_{i}\equiv t_{\alpha}A_{\alpha i}$而$g(\hat{x})$是与方向相关的规范群群元. 因此, 上一节讨论的拓扑不变量可以写成规范场渐进行为的形式
\begin{align}
    \mathscr{I}[g]&\equiv \int \dif\theta^{1}\,\dif\theta^{2}\,\dif\theta^{3}\:\epsilon^{abc}
    \nonumber \\
    &\quad \times \operatorname{Tr}\,
    \biggl\{g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{a}}
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{b}}
    g^{-1}(\theta)\frac{\partial g(\theta)}{\partial\theta^{c}}\biggr\} \nonumber\\
    &=-\mi \lim\nolimits_{r\to\infty}r^{3} \int \dif\theta^{1}\,\dif\theta^{2}\,\dif\theta^{3}\:\epsilon^{abc}
    \frac{\partial\hat{x}_{i}}{\partial \theta^{a}}
    \frac{\partial\hat{x}_{i}}{\partial \theta^{b}}
    \frac{\partial\hat{x}_{i}}{\partial \theta^{c}}
    \operatorname{Tr}\,\{A_{i}A_{j}A_{k}\} \:, \label{23.5.2}
\end{align}
其中$a=1,2,3$的$\theta^{a}$是用来指定单位4-矢$\hat{x}$方向的3个参量. 这个积分可以用高斯定理计算出来. 类似闵可夫斯基时空中的流(\ref{22.2.9}), 我们可以定义欧几里得时空中的流
\begin{equation}
    G_{l}\equiv \epsilon_{lijk}^{E} \,
    \Bigl[A_{\gamma i}F_{\gamma jk}-\tfrac{1}{3}C_{\alpha\beta\gamma}\,
    A_{\alpha i}A_{\beta j}A_{\gamma k}\Bigr] \:, \label{23.5.3}
\end{equation}
它的散度是
\begin{equation}
    \partial_{l}G_{l}=\tfrac{1}{2}\epsilon^{E}_{ijkl}F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\: .\label{23.5.4}
\end{equation}
(这里是$\epsilon_{ijkl}^{E}$是全反对称张量且$\epsilon_{1234}^{E}\equiv1$.) 我们使用的是结构常数全反对称的规范群的表示, 这使得
\begin{equation}
    \operatorname{Tr}\{t_{\alpha}t_{\beta}\}=\tfrac{1}{2}N\delta_{\alpha\beta}\:,\label{23.5.5}
\end{equation}
其中$N$是一个常数, 它依赖于我们在计算方程(\ref{23.5.2})中的迹时所用的表示. 因此方程(\ref{23.5.3})可以写成
\begin{equation}
    G_{l}\equiv(2/N)\epsilon^{E}_{lijk}\operatorname{Tr}\,
    \Bigl[A_{i}F_{jk}+(2\mi/3)A_{i}A_{j}A_{k}\Bigr]\: .\label{23.5.6}
\end{equation}
当$r\to\infty$时, 场强$F_{kl}$为零, 所以
\begin{equation}
    G_{l}\to(4\mi/3N)\epsilon^{E}_{lijk}\operatorname{Tr}\,
    \Bigl[A_{i}A_{j}A_{k}\Bigr]\: .\label{23.5.7}
\end{equation}
因此方程(\ref{23.5.2})给出
\begin{equation}
    \mathscr{I}[g]=-(3N/4)\int (\dif^{4}x)_{E}\,\partial_{l}G_{l}
    =-(3N/8)\,\epsilon^{E}_{ijkl}\int(\dif^{4}x)_{E}\,F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\:.\label{23.5.8}
\end{equation}
因此, 为了例证拓扑不平庸场构形的存在性, 我们必须要证明存在使得Chern-Pontryagin密度$\epsilon^{E}_{ijkl}F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}$的积分不为零的场构形.

对于这个目的, 采用所谓的{\emph{Bogomol'nyi}}{\kai{不等式}}将是非常有帮助的.\cite{10} 从如下的事实
\[
0\leq \int\Bigl(F_{\alpha ij}\mp \tfrac{1}{2}\epsilon^{E}_{ijkl}F_{\alpha kl}\Bigr)^{2}\,
(\dif^{4}x)_{E}
\]
(其中平方代表对真指标收缩), 我们有
\begin{equation}
    S[A]\geq \tfrac{1}{8}\biggl\lvert \epsilon^{E}_{ijkl}
    \int F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\,(\dif^{4}x)_{E}\biggr\rvert =\lvert\mathscr{I}[g]\rvert/3N\:,
    \label{23.5.9}
\end{equation}
其中$S[A]$是(相差一个因子)欧几里得作用量
\begin{equation}
    S[A] \equiv \tfrac{1}{4}\int F_{\alpha ij}F_{\alpha ij}\,(\dif^{4}x)_{E} \:.\label{23.5.10}
\end{equation}
显然, 当其仅当规范场是自对偶或反自对偶时, 也就是说
\begin{equation}
    F_{\alpha ij}=\pm \tfrac{1}{2}\,\epsilon^{E}_{ijkl}\,F_{\alpha kl}\:,\label{23.5.11}
\end{equation}
$S[A]$才会达到它的下界(\ref{23.5.9}). 因此, 一阶方程(\ref{23.5.11})的任何解是缠绕数为1的规范场的$S[A]$的极小值点, 因此也是二阶Yang-Mills场方程的解.

Belavin等人\cite{1}发现了方程(\ref{23.5.11})如下形式的解
\begin{equation}
    \mi A_{i}(x)=\left(\frac{r^{2}}{r^{2}+R^{2}}\right)
    g^{-1}_{1}(\hat{x})\partial_{i}g_{1}(\hat{x})\: ,\label{23.5.12}
\end{equation}
其中$R$是任意的标度因子, 而$g_{1}(\hat{x})$是规范群的$SU(2)$子群的一个群元, 具体形式是
\begin{equation}
    g_{1}(\hat{x})=\left(\frac{x_{4}+2\mi\mathbf{x}\cdot \mathbf{t}}{r}\right)\:,
    \label{23.5.13}
\end{equation}
且
\begin{equation}
    t_{1}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 0 %
\end{array}%
\right) \:,\qquad
 t_{2}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
0 & -\mi \\
\mi & 0 %
\end{array}%
\right) \:,\qquad
 t_{3}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
0 & -1 %
\end{array}%
\right) \:. \label{23.5.14}
\end{equation}


显然, 这个解有渐进行为(\ref{23.5.1}), 并且$g(\hat{x})$与``全同''映射(\ref{23.4.9})相同, 所以这个解属于全同映射的同伦类, 因此, 正如我们在上一阶看到的, 它有缠绕数$\nu=1$. 从方程(\ref{23.4.14})和(\ref{23.5.9})(它在这里取等号), 我们就有
\begin{equation}
    S[A]=8\uppi^{2} \:.\label{23.5.15}
\end{equation}
从方程(\ref{23.5.10})和(\ref{23.5.11})(取正号), 我们还有
\begin{equation}
    \epsilon^{E}_{ijkl}\int F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\,(\dif^{4}x)_{E}=64\uppi^{2}\:.
    \label{23.5.16}
\end{equation}
这个解不是唯一的, 因为它可以进行一个平移或者经历一个规范变换, 但是除却这些自由度之外, 场方程没有其它缠绕数为1的解.\cite{24}

由于我们已经发现了$\nu=1$的场构形, 我们知道还存在缠绕数为任意整数$\nu$的场构形. 例如, 对于缠绕数$\nu$为一个正整数$\mathscr{N}$的场构形, 我们可以通过将$\mathscr{N}$个$\nu=1$的解叠加起来获得, 这$\mathscr{N}$个场构形中心彼此之间的距离要足够远, 远到场方程的非线性性不再重要. 通过将方程(\ref{23.5.12})中的$g_{1}$换成$g_{1}^{-1}$, 我们就获得$\nu=-1$的解, 而对于$\nu$是任意负整数$-\mathscr{N}$的解, 我们可以将$\mathscr{N}$个相距甚远的$\nu=-1$的解叠加起来获得. 对于一般的缠绕数, 方程(\ref{23.5.15})和(\ref{23.5.16})变成
\begin{equation}
    S[A]=8\uppi^{2}\lvert\nu\rvert\:, \label{23.5.17}
\end{equation}
\begin{equation}
    \epsilon^{E}_{ijkl}\int F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\,(\dif^{4}x)_{E}=64\uppi^{2}\nu\: .
    \label{23.5.18}
\end{equation}

这些结果针对的是按照方程(\ref{23.5.11})---(\ref{23.5.13})进行归一化的规范场. 有了这个归一化, 作用量$I[A]$不是$-S[A]$, 而是
\begin{equation}
    I[A]=-S[A]/g^{2}=-8\uppi^{2}\lvert\nu\rvert /g^{2}\:,\label{23.5.19}
\end{equation}
其中$g$是传统的耦合常数. 如果我们使用通常的约定, 在生成元和结构常数中加入因子$g$, 那么作用量$I[A]$就等于$-S[A]$, 但是$A_{\alpha\mu}$和$F_{\alpha\mu\nu}$就要携带一个$1/g$因子, 那么我们就会有$S[A]=8\uppi^{2}/g^{2}$而不是方程(\ref{23.5.15}), 所以, 在这一情况下作用量还是$-8\uppi^{2}/g^{2}$, 但是, 取代方程(\ref{23.5.18}), 现在我们有
\begin{equation}
\epsilon^{E}_{ijkl}\int F_{\alpha ij}F_{\alpha kl}\,(\dif^{4}x)_{E}=64\uppi^{2}\nu/g^{2}
 \:.\label{23.5.20}
\end{equation}

我们会在下一节看到, 在路径积分中, 我们必须要对所有缠绕数的瞬子给出的效应求和. 缠绕数$\nu\neq0$的构形对欧几里得路径积分的贡献会被因子$\exp(I[A])=\exp(-8\lvert\nu\rvert\uppi^{2}/g^{2})$压低. 在23.7节, 我们会看到这个指数的系数是$g$的$-n$次方: 在量子色动力学中, $n=12$. 函数$g^{-n}\exp(-8\lvert\nu\rvert\uppi^{2}/g^{2})$以及它对$g$的所有导数在$g=0$处为零, 所以这样的贡献是非微扰的------它们不会在微扰论中的任何一阶中出现.

这并不意味着这些贡献一定很小. 正如我们在第18章中所看到的, 在量子色动力学中, 耦合$g$不是固定的无量纲参量, 而是滑动能量标度的函数, 并且它在低能时会变得很大. 方程(\ref{23.5.19})中的耦合所用的有效能量标度有量子涨落决定, 这是23.7节的课题, 但是从量纲进行分析, 它不可能与方程(\ref{23.5.12})中的瞬子尺度$R$的倒数$1/R$相差过大. 这些瞬子尺度是不固定的, 但是要加上合适的权重函数积掉, 权重函数的具体形式依赖于所考察的过程. 在量子色动力学中, $\mu$很大时的跑动耦合常数$g_{\mu}$由方程(\ref{18.7.7})给出
\[
g_{\mu}^{2}=\frac{8\uppi^{2}}{\beta_{0}\ln(\mu/\Lambda)}\: ,
\]
其中$\beta_{0}=11-2n_{f}/3$而$\Lambda\approx250\,\mathrm{MeV}$是量子色动力学标度因子. 因此, 对于小瞬子, 因子$\exp(-8\uppi^{2}/g^{2}_{1/R})$是
\[
\exp \Bigl(-8\uppi^{2}/g^{2}_{1/R}\Bigr)=\Bigl(R\Lambda\Bigr)^{\beta_{0}}\: .
\]
我们不能对$R\Lambda\gg1$的大瞬子计算这个因子, 但很显然在这一情况下不存在对瞬子效应的压低.

尽管最初的希望是通过瞬子来帮助我们在量子色动力学中做定理计算, 但是发现瞬子并没有使得我们做定量计算的能力有很大的提升. 而另一方面, 正如我们马上要看到的, 就我们对量子色动力学和其它规范理论的理解而言, 瞬子的发现产生了惊人的{\kai{定性}}变化.


场方程存在使得积分(\ref{23.5.15})不为零的解, 这个事实就足以为19.10节讨论的$U(1)$问题提供一个解决方案. 在{\kai{整体}}$U(1)$变换$\psi\to\exp(\mi\gamma_{5}\alpha)\psi$下, 夸克场的积分测度会经历一个变换, 这个变换由方程(\ref{22.2.10})给出:
\begin{equation}
[\dif\psi][\dif\bar{\psi}]\to\exp
\biggl\{\mi\alpha\int\mathscr{A}(x)\,(\dif^{4}x)_{E}\biggr\}\,[\dif\psi][\dif\bar{\psi}]\:,
\label{23.5.21}
\end{equation}
其中的反常函数$\mathscr{A}(x)$由方程(\ref{22.2.45})(这里取矩阵$t$为单位阵)给出:
\begin{equation}
\mathscr{A}(x)=\frac{1}{16\uppi^{2}}\,\epsilon^{E}_{ijkl}\,F_{ij\alpha}\,F_{kl\beta}
\operatorname{tr}\{t_{\alpha}t_{\beta}\} \:.\label{23.5.22}
\end{equation}
存在这一反常本身并不会解决$U(1)$问题, 这是因为(\ref{23.5.22})是一个全导数, 所以对于在无穷远处快速为零的非奇异规范场, 它的积分为零. 而瞬子解只以$1/r$的速率趋于零, 因而使得积分的值不为零, 这个值由方程(\ref{23.5.22}), (\ref{23.5.18})和(\ref{23.5.5})给定为
\begin{equation}
\int(\dif^{4}x)_{E}\,\mathscr{A}(x) =2N\nu\:,\label{23.5.23}
\end{equation}
这表明这个反常{\kai{确实}}破坏了$U(1)$手征对称性.

正如我们在22.4节所看到的, 重子数流和轻子数流也会包含反常, 而这个反常是有夸克和轻子与标准模型的$SU(2)\times U(1)$规范玻色场之间的相互作用引起的. 因此, $SU(2)$规范场的瞬子构形会造成重子数和轻子数的破坏.\cite{25} 正如22.4节所评注的, 存在一些不会被反常或者其它事情破坏的守恒流, 例如重子数减去轻子数, 以及电子轻子数, $\mu$子轻子数和$\tau$子轻子数的差, 所以它们在任何重子数不守恒或轻子数不守恒的过程中是守恒的. 例如, 质子或氘核的衰变是不允许的, 但是$\mathrm{He}^{3}\to e^{+}+\mu^{+}+\bar{\nu}_{\tau}$的衰变是允许的. 这些效应的振幅会像前面一样被同一个因子$\exp(-8\lvert\nu\rvert\uppi^{2}/g^{2})$压低, 但现在$g$要换成$SU(2)$的耦合常数$e/\sin\theta$, 并且计算$g$时所处的标度不睡滑动标度而是电弱过程的自然标度, 这个标度大约是$m_{Z}$阶的. 取$e^{2}/4\uppi=1/129$(参看18.2节)以及$\sin^{2}\theta=0.23$, 对于$\lvert\nu\rvert=1$, 压低因子是$\exp(-373)$. 所以$\mathrm{He}^{3}$到三个反轻子的衰变不大可能观测到.

\subsection*{* * *}

阐释瞬子性质有另外一种方法.\cite{26} 在时性规范下, $A_{\alpha4}(\mathbf{x},x_{4})=0$, 在$x_{4}\to\pm\infty$时 我们预期规范场会趋于一个与时间无关的纯规范
\begin{equation}
\mi\mathbf{A}(\mathbf{x},x_{4})\equiv \mi t_{\alpha}\mathbf{A}_{\alpha}
(\mathbf{x},x_{4})\to g_{\pm}^{-1}(\mathbf{x})\bm{\nabla}g_{\pm}(\mathbf{x})\:,
\label{23.5.24}
\end{equation}
其中$g_{\pm}(\mathbf{x})$是$t_{\alpha}$生成的表示下的群元. 假定$\mathbf{A}_{\alpha}(\mathbf{x},x_{4})$在$\mathbf{x}\to\infty$时为零, 群元$g_{\pm}(\mathbf{x})$必须要在$\mathbf{x}\to\infty$时趋于一个常数$g_{\pm}$, 所以$x_{4}\to\infty$处的3-空间可以视为3-球面, 而无穷处的一个点可以视为一个普通点. 沿用给出方程(\ref{23.4.13})的讨论, 我们就有
\begin{equation}
\epsilon_{ijk}\int\dif^{3}x\,\operatorname{Tr}\,
\biggl\{
g^{-1}_{\pm}(\mathbf{x})\,\partial_{i}g_{\pm}(\mathbf{x})\,
g^{-1}_{\pm}(\mathbf{x})\,\partial_{j}g_{\pm}(\mathbf{x})\,
g^{-1}_{\pm}(\mathbf{x})\,\partial_{k}g_{\pm}(\mathbf{x})
\biggr\} =24\uppi^{2}n_{\pm}\:,\label{23.5.25}
\end{equation}
其中$n_{\pm}$是整数. 方程(\ref{23.5.2})中对4-空间的边界的积分可以视为对$x_{4}=+\infty$处的``平面''积分减去%
对$x_{4}=-\infty$处的``平面''积分, 所以从(\ref{23.5.8})和(\ref{23.5.18})(其中$N=1$), 我们有
\begin{equation}
\nu=n_{+}-n_{-}\:.\label{23.5.26}
\end{equation}
因此, 来自方程(ref{23.5.19})的指数因子$\exp(-8\lvert\nu\rvert\uppi^{2}/g^{2})$可以认为是从$x_{4}\to-\infty$处%
空间缠绕数为$n_{-}$的构形跃迁到$x_{4}\to+\infty$处空间缠绕数为$n_{+}$的构形的振幅. 当$\nu\neq0$时, 这个因子的指数形式反映了这是一个{\kai{隧穿}}过程; 不存在一系列连续的纯规范场可以使得我们从一个构形变到另一个缠绕数与它不同的构形.

将因子$\exp(-8\lvert\nu\rvert\uppi^{2}/g^{2})$作为隧穿振幅的解释表明, 当温度高于$1\,\mathrm{TeV}$时, 重子数不守恒或轻子数不守恒的过程会急剧发生, 这时取代从势垒的一条边隧穿到另一边, 热涨落使得真空可以{\kai{翻越}}势垒.\cite{27} 这个过程在宇宙学上或许是非常重要的, 但它仍服从上面所提及的选择定则: 热涨落不会改变重子数减去轻子数的密度, 也不会改变三种轻子数密度的差.


\section{$\theta$\,角}

我们已经看到存在缠绕数为任意整数的构形, 但是我们如何知道这些构形必须要纳入到路径积分之中? 为了保持开放的头脑, 假定我们对每个缠绕数的场构形加一个任意权重因子$f(\nu)$, 只保留其中的一些或者绝大多数权重因子可以为零的可能性. 对于处在一个体积为$\Omega$大欧几里得时空中的定域可观测量$\mathcal{O}$, 它的期望值就是
\begin{equation}
\langle\mathcal{O}\rangle_{\Omega}
=\frac{\sum_{\nu}f(\nu)\int_{\nu}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega}[\phi]\Bigr)
\mathcal{O}[\phi]}{\sum_{\nu}f(\nu)\int_{\nu}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega}[\phi]\Bigr)}
\:,\label{23.6.1}
\end{equation}
其中$\phi$代表理论中的所有场. 对$\phi$的积分的下标$\nu$是指我们只引入了缠绕数为$\nu$的场构形; 而$I_{\Omega}[\phi]$是拉格朗日密度在时空体积$\Omega$上的积分. 现在, 假定将$\Omega$分成两个很大的体积$\Omega_{1}$和$\Omega_{2}$, 而$\mathcal{O}$则落在$\Omega_{1}$中. 对所有缠绕数为$\nu$的场积分可以写成所有$\Omega_{1}$内缠绕数为$\nu_{1}$的场积分和对所有$\Omega_{2}$%
内缠绕数为$\nu_{1}$的场积分, 其中$\nu_{1}+\nu_{2}=\nu$, 所以在一个相当好的近似下, 方程(\ref{23.6.1})变成
\begin{equation}
\langle\mathcal{O}\rangle_{\Omega}
=\frac{\sum_{\nu_{1},\nu_{2}}f(\nu_{1}+\nu_{2})
\int_{\nu_{1}}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega_{1}}[\phi]\Bigr)
\mathcal{O}[\phi]\int_{\nu_{2}}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega_{2}}[\phi]\Bigr)}
{\sum_{\nu_{1},\nu_{2}}f(\nu_{1}+\nu_{2})
\int_{\nu_{1}}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega_{1}}[\phi]\Bigr)
\int_{\nu_{2}}[\dif\phi]\exp\Bigl(I_{\Omega_{2}}[\phi]\Bigr)}
\:,\label{23.6.2}
\end{equation}
但是这样一来, 对于一般的权重因子, 现在取平均和我们在省略掉体积$\Omega_{2}$后去平均是不同的, 这与我们对集团分解的一般概念矛盾. (参看第4章.) 为了使得包含体积$\Omega_{2}$的因子在这个比值中抵消, 我们必须取
\[
f(\nu_{1}+\nu_{2})=f(\nu_{1})f(\nu_{2})\:.
\]
当且仅当$f(\nu)$是如下形式时
\begin{equation}
f(\nu)=\exp(\mi\theta \nu)\: ,\label{23.6.3}
\end{equation}
这才是这样的情况, 其中$\theta$是自由参量. 由此特别得出, 我们不能随意丢弃所有缠绕数非零的场构形, 这是因为, 当一个区域中有缠绕数为$\nu$的瞬子时, 我们需要在另外一个区域有一个缠绕数为$-\nu$的瞬子来平衡它, 这使得, 不考察在远离所要测量算符的地方发生什么, 就对期望值进行直接计算是不可能的.

因子$f(\nu)$可以变成一个更加熟悉的形式. 根据方程(\ref{23.5.18}), 当规范场的归一化使得标准$SU(2)$子群的结构常数是$\epsilon_{ijk}$时, 缠绕数可以写成一个积分:
\begin{equation}
\nu=\frac{1}{64\uppi^{2}}\int(\dif^{4}x)_{E}\,\epsilon^{E}_{ijkl}\,F_{\alpha ij}
F_{\alpha kl}\: .\label{23.6.4}
\end{equation}
这可以表示成闵可夫斯基路径积分; 由于$(\dif^{4}x)_{E}=\mi\,\dif^{4}x$; $F_{\alpha34}=-\mi F_{\alpha 30}$; 以及$\epsilon^{1230}=-1$, 方程(\ref{23.6.4})可以写成
\begin{equation}
\nu=-\frac{1}{64\uppi^{2}}\int\dif^{4}x\,\epsilon^{\kappa\lambda\rho\sigma}\,
F_{\alpha \kappa\lambda}F_{\alpha \rho\sigma}\: .\label{23.6.5}
\end{equation}
因此引入权重因子(\ref{23.6.3})就相等于给拉格朗日密度加入如下的项
\begin{equation}
\mathscr{L}_{\theta}= -\frac{\theta}{64\uppi^{2}}\epsilon^{\kappa\lambda\rho\sigma}\,
F_{\alpha \kappa\lambda}F_{\alpha \rho\sigma}\:.\label{23.6.6}
\end{equation}
但正如我们在15.2节的开头所提及的, 我们本就可以在任何非阿贝尔规范理论的拉格朗日中量加入这样$\theta$是任意实数的项.

在拉格朗日密度中引入(\ref{23.6.6})项会破坏$\mathsf{P}$守恒和$\mathsf{CP}$守恒. 我们当然可以简单地令$\theta=0$, 但这将使得18.7节中标出的量子色动力学的一个成功标志不再有效: 即使$\mathsf{P}$守恒和$\mathsf{CP}$守恒被弱相互作用显然地破坏了, 它通过强相互作用使得$\mathsf{P}$和$\mathsf{CP}$是{\kai{自动}}守恒的.

为了估计在拉格朗日量中引入(\ref{23.6.6})项的物理后果, 考察对所有费米场进行如下重定义产生的效应
\begin{equation}
\psi_{f}\to\exp(\mi\gamma_{5}\alpha_{f})\psi_{f}\:,\label{23.6.7}
\end{equation}
其中$f$是味指标, $\alpha_{f}$是实相位. 根据方程(\ref{22.2.10})和(\ref{22.2.24}), 在费米场路径积分测度上的效应是
\begin{equation}
[\dif\psi][\dif\bar{\psi}]\to\exp
\Biggl\{
    \frac{-\mi}{32\uppi^{2}}\int\dif^{4}x\,\epsilon_{\mu\nu\rho\sigma}\,
    F_{\alpha}^{\mu\nu}\,F_{\alpha}^{\rho\sigma}\sum_{f}\alpha_{f}
\Biggr\}\,[\dif\psi][\dif\bar{\psi}]\:.\label{23.6.8}
\end{equation}
(我们使用的生成元归一化使得$\operatorname{Tr}(t_{\alpha\beta})=\delta_{\alpha\beta}/2$.) 与方程(\ref{23.6.6})比较, 这相当于对$\theta$做了一个偏移.
\begin{equation}
\theta\to\theta+2\sum_{f}\alpha_{f}\:.\label{23.6.9}
\end{equation}
费米场的重定义同时还会改变拉格朗日密度中的质量项. 为了将包含$\gamma_{5}$的质量项也包含在内, 我们将拉格朗日量中的质量项写成
\begin{equation}
\mathscr{L}_{m}=-\tfrac{1}{2}\sum_{f}\mathscr{M}_{f}
\bar{\psi}_{f}(1+\gamma_{5})\psi_{f}-\tfrac{1}{2}\sum_{f}
\mathscr{M}_{f}^{\ast}\bar{\psi}_{f}(1-\gamma_{5})\psi_{f}\:,\label{23.6.10}
\end{equation}
其中$\mathscr{M}_{f}$是质量参量, 如果它是复的, 那么它将破坏$\mathsf{P}$守恒和$\mathsf{CP}$守恒. 那么重定义(\ref{23.6.7})对这些参量造成的变化是
\begin{equation}
\mathscr{M}_{f}\to\exp(2\mi\alpha_{f})\mathscr{M}_{f}\:.\label{23.6.11}
\end{equation}
如果只有路径积分的积分变量发生变化是不能有任何物理效益的, 所以可观测量不能单独依赖于$\theta$或者质量参量$\mathscr{M}_{f}$的相位, 而是要依赖于如下的组合
\begin{equation}
\exp(-\mi\theta)\prod_{f}\mathscr{M}_{f}\:.\label{23.6.12}
\end{equation}
特别地, 我们总可以重定义费米场使得$\theta=0$, 但付出的代价是可能会在质量项中引入$\mathsf{P}$或$\mathsf{CP}$破坏相位.

这个讨论表明, 如果任何一个夸克的质量为零, 那么$\theta$角就不会有作用, 因而量子色动力学中也就没有$\mathsf{P}$不守恒或者$\mathsf{CP}$不守恒. 尽管在19.7节中对夸克质量比值的分析中引入$m_{d}$的二阶项有时会允许$m_{u}$为零,\cite{28} 但是一般情况下这个分析表明所有夸克的质量均不为零. 然而, 毫无疑问$u$夸克和$d$夸克相当轻, 这会压低不为零的$\theta$角的效应. 我们在19.4节看到, $m_{u}$和$m_{d}$的量级大约是$m_{\pi}^{2}/m_{N}$(其中$m_{N}$在这里用作量子色动力学特征质量标度), 所以我们可以预期$\theta$角的效应会被4个$m_{\pi}$因子压低, 但这不是完全正确的. 当$\mathsf{P}$和$\mathsf{CP}$不守恒时, $\pi_{0}$还有一个湮灭到真空中的振幅, 这个振幅正比于$m_{\pi}^{4}$, 但是这种$\pi$介子线结束与这种真空跃迁顶角的``蝌蚪''图会从$\pi$介子传播子 获得增幅因子$m_{\pi}^{-2}$, 这给出的净效应将正比于$m_{\pi}^{2}$而不是$m_{\pi}^{4}$. 特别地, 如果我们定义费米场使得所有$\mathscr{M}_{f}$为实数, 那么不为零的$\theta$角会产生$\mathsf{P}$和$\mathsf{T}$不守恒的中子电偶极矩$d_{n}$, 这个电偶极矩正比于$\lvert\theta\rvert$和$m_{\pi}^{2}$, 因此从量纲分析可以得出它的大概量级是\cite{29}
\begin{equation}
d_{n}\approx\lvert\theta\rvert em_{\pi}^{2}/m_{N}^{3}\approx
10^{-16}\lvert\theta\rvert\,e\,\mathrm{cm}\:.\label{23.6.13}
\end{equation}
已知中子电偶极矩要小于$10^{-25}\,e\,\mathrm{cm}$, 所以$\lvert\theta\rvert<10^{-9}$.

为了以一种自然的方式解释为什么$\theta$这么小, Peccei和Quinn\cite{30}提出了一个理论, 在这个理论中, $\theta$不是参量而是动力学变量, 它可以放松至有效势的极小值点, 这时$\mathsf{P}$和$\mathsf{CP}$都是守恒的. Wilczek和我接纳了这个想法,\cite{31} 并注意到这会要求存在一个非常轻的无自旋粒子, {\kai{轴子}}. 原始Peccei-Quinn模型中出现的轴子被实验排除了, 但存在更一般的可能性,\cite{32} 这时轴子与普通物质的耦合过弱以至于无法被探测到.

所有版本的轴子理论有一个共同的特征: 存在某个$U(1)$对称性, 这个对称性在能量远高于量子色动力学对应的那些能量标度时就自发破缺了, 并且它被一个包含胶子场的反常破坏了. 根据第19章和第22章的一般形式理论, 低能有效场论将会包含Goldstone玻色场$\phi$, 这使得, 在对称变换
\begin{equation}
\phi\to\phi+F_{\phi}\epsilon \:,\label{23.6.14}
\end{equation}
有效拉格朗日量的变化是
\begin{equation}
\delta \mathscr{L}_{\text{eff}}=-\frac{\epsilon A}{64\uppi^{2}}
\epsilon_{\mu\nu\rho\sigma}\,F_{\alpha}^{\mu\nu}\,F_{\alpha}^{\rho\sigma}\:,
\label{23.6.15}
\end{equation}
其中$A$是量级为1的无量纲常数, 它用来表征反常, 而常数$F_{\phi}$的量级是对称性自发破缺的能量标度($\phi$的定义使得它是正则归一化的.) 这样, 有效作用量中包含$\phi$的项就是
\begin{equation}
\mathscr{L}_{\phi}=-\frac{1}{2}\partial_{\mu}\phi\partial^{\mu}\phi
-\frac{1}{64\uppi^{2}}\frac{\phi}{M}\epsilon_{\mu\nu\rho\sigma}\,
F^{\mu\nu}_{\alpha}\,F^{\rho\sigma}_{\alpha}+\cdots\:,\label{23.6.16}
\end{equation}
其中$M\equiv F_{\phi}/A$而$\cdots$代表包含$\phi$的导数的可能相互作用. 比较方程(\ref{23.6.16})和(\ref{23.6.6}), 我们看到, 对于常数的$\phi$, 所有可观测量不在单独是$\phi$和$\theta$的函数, 而是组合$\theta+\phi/M$的函数(这里所有费米场的定义要使得所有质量参量$\mathscr{M}_{f}$是实数; 否则可观测量将会依赖于$\theta-\sum_{f}\operatorname{Arg}\mathscr{M}_{f}+\phi/M$). 如果理论中除了$\theta$项(\ref{23.6.6})以外的所有项以及方程(\ref{23.6.16})中的$\phi$相互作用保持$\mathsf{P}$守恒%
或$\mathsf{CP}$守恒, 那么有效势关于$\theta+\phi/M$是偶函数, 所以它在$\theta+\phi/M=0$处有一个稳定点, 在这一点, $\mathsf{P}$守恒和$\mathsf{CP}$守恒都得到了保护. 在真实世界中, $\mathsf{P}$和$\mathsf{CP}$不是精确对称性, 但观测到的对称性破坏在弱相互作用中, 因而只将$\phi$的期望值从$-M\theta$处偏离了一点点.\cite{33}

即使不指定底层理论, 通过使用有效场论技巧, 我们可以推测出很多轴子的一般性质. 现在轴子场的拉格朗日量包含$\theta$项以及与$u$夸克和$d$夸克直到$1/M$阶的相互作用, 它的最一般形式是
\begin{align}
\mathscr{L}_{\phi}&=-\frac{1}{2}\partial_{\mu}\phi\partial^{\mu}\phi
+\frac{1}{64\uppi^{2}}\left[\frac{\phi}{M}+\theta\right]\,
\epsilon_{\mu\nu\rho\sigma}\,
F^{\mu\nu}_{\alpha}\,F^{\rho\sigma}_{\alpha} \nonumber \\
&\quad -\frac{\mi f_{u}}{M}\,\partial_{\mu}\phi\,\bar{u}\gamma_{5}\gamma^{\mu}\,u
-\frac{\mi f_{d}}{M}\,\partial_{\mu}\phi\,\bar{d}\gamma_{5}\gamma^{\mu}\,d\:,
\label{23.6.17}
\end{align}
其中$f_{u}$和$f_{d}$是无量纲耦合常数, 它们的量级预计是1. 正如方程(\ref{23.6.8})证明的, 夸克场的重定义(\ref{23.6.7})的效应是对拉格朗日量(\ref{23.6.17})中的第二项做如下替换
\begin{equation}
\frac{\phi(x)}{M}+\theta \to \frac{\phi(x)}{M}+\theta
+2\Bigl[\alpha_{u}(x)+\alpha_{d}(x)\Bigr]\:. \label{23.6.18}
\end{equation}
通过选择$\alpha_{f}=-(\theta+\phi/M)c_{f}/2$, 并令系数$c_{f}$满足$c_{u}+c_{d}=1$, 我们消掉了拉格朗日量中包含$\epsilon_{\mu\nu\rho\sigma}$的项, 并将低能量子色动力学拉格朗日密度中的质量项变成
\begin{equation}
\mathscr{L}_{m}=-m_{u}\,\bar{u}
\exp\Bigl[-\mi c_{u}(\theta+\phi/M)\gamma_{5}\Bigr]u
-m_{d}\,\bar{d}
\exp\Bigl[-\mi c_{d}(\theta+\phi/M)\gamma_{5}\Bigr]d \:.\label{23.6.19}
\end{equation}
另外, 从夸克拉格朗日量的动能项部分中, 我们挑出导数相互作用项
\begin{equation}
\tfrac{1}{2}\mi c_{u}\,(\bar{u}\gamma^{\mu}\gamma_{5})u\,\partial_{\mu}\phi/M
+\tfrac{1}{2}\mi c_{d}\,(\bar{d}\gamma^{\mu}\gamma_{5})d\,\partial_{\mu}\phi/M
\:,\label{23.6.20}
\end{equation}
这使得方程(\ref{23.6.17})中的$f_{u}$和$f_{d}$被换成了$f_{u}'=f_{u}-c_{u}/2$和$f_{d}'=f_{d}-c_{d}/2$. 为了导出低能$\pi$介子和轴子的有效拉格朗日量, 我们沿用19.5节的处理(不过现在要把质子和中子换成$u$夸克和$d$夸克), 并做替换:
\begin{equation}
\begin{array}{l}
\bar{u}u\to v\cos(\pi^{0}/F_{\pi})\:, \\
\bar{u}\gamma_{5}u\to\mi v\sin(\pi^{0}/F_{\pi}) \:,\\
\mi\bar{u}\gamma^{\mu}\gamma_{5}\to \tfrac{1}{2}F_{\pi}\partial^{\mu}\pi^{0}+\cdots\:,
\end{array}%
 \qquad
\begin{array}{l}
\bar{d}d\to v\cos(\pi^{0}/F_{\pi})\:, \\
\bar{d}\gamma_{5}d\to-\mi v\sin(\pi^{0}/F_{\pi})\:, \\
\mi\bar{d}\gamma^{\mu}\gamma_{5}\to \tfrac{1}{2}F_{\pi}\partial^{\mu}\pi^{0}+\cdots\:,
\end{array}%
  \label{23.6.21}
\end{equation}
其中$v$是常数$v=\langle\bar{u}u\rangle=\langle\bar{d}d\rangle$, 而``$\cdots$''代表那些没有单$\pi$介子极点的项. 从方程(\ref{23.6.19})和(\ref{23.6.20}), 我们得到有效$\pi$介子-轴子拉格朗日量
\begin{align}
    \mathscr{L}_{\text{eff}}&=-\frac{1}{2}\partial_{\mu}\pi^{0}\partial^{\mu}\pi^{0}
    -\frac{1}{2}\partial_{\mu}\phi'\partial^{\mu}\phi'
    -\left(\frac{f'_{u}-f'_{d}}{2M}\right)F_{\pi}\partial_{\mu}\phi'\partial^{\mu}\pi^{0}
    \nonumber \\
    &\quad - m_{u}v\cos\left(\frac{\pi^{0}}{F_{\pi}}-\frac{c_{d}\phi'}{M}\right)
    -m_{d}v\cos\left(\frac{\pi^{0}}{F_{\pi}}+\frac{c_{d}\phi'}{M}\right)\: ,\label{23.6.22}
\end{align}
其中$\phi'$是轴子场和它期望值的差
\begin{equation}
\phi'\equiv\phi-\langle\phi\rangle =\phi +M\theta\: .\label{23.6.23}
\end{equation}
由于$c_{u}$和$c_{d}$除了要满足条件$c_{u}+c_{d}=1$外是任意的, 通过取$c_{u}=\frac{1}{2}+f_{u}-f_{d}$和$c_{d}=\frac{1}{2}+f_{d}-f_{u}$以使得$f_{u}'=f_{d}'$. 拉格朗日量(\ref{23.6.22})中的二次项部分是
\begin{equation}
\mathscr{L}_{\text{quad}}=-\frac{1}{2}\partial_{\mu}\pi^{0}\partial^{\mu}\pi^{0}
    -\frac{1}{2}\partial_{\mu}\phi'\partial^{\mu}\phi'
    -\frac{1}{2}
    \left(\begin{array}{c}
    \pi^{0} \\
    \phi'
    \end{array}\right)^{T}
    M^{2}_{0}
    \left(\begin{array}{c}
    \pi^{0} \\
    \phi'
    \end{array}\right)\:,\label{23.6.24}
\end{equation}
其中
\begin{equation}
M_{0}^{2} = \left(
\begin{array}{cc}
(m_{u}+m_{d})v/F_{\pi}^{2} & (-m_{u}c_{u}+m_{d}c_{d})c/F_{\pi}M \\
(-m_{u}c_{u}+m_{d}c_{d})c/F_{\pi}M & (m_{u}c_{u}^{2}+m_{d}c_{d}^{2})v/M^{2}
\end{array}
\right) \:.\label{23.6.25}
\end{equation}
当$M\gg F_{\pi}$时, $M_{0}^{2}$的一个本征值是$(m_{u}+m_{d})v/F_{\pi}^{2}$, 根据方程(\ref{19.7.20}), 这是$\pi^{0}$质量的平方. 那么, 另一个本征值就是轴子质量
\begin{equation}
m_{a}^{2}=\frac{v}{M^{2}}\frac{m_{d}m_{u}}{m_{d}+m_{u}}
=\frac{F_{\pi}^{2}}{M^{2}}\frac{m_{d}m_{u}}{(m_{d}+m_{u})^{2}}m_{\pi}^{2}\:.\label{23.6.26}
\end{equation}
对于19.7节中导出的夸克质量比值, 这给出$m_{a}=13\,\mathrm{MeV}/M(\mathrm{GeV})$.

我们也可以用这个形式理论对轴子与强子的相互作用做一些讨论. $M_{0}^{2}$的本征值为$m_{a}^{2}$的本征矢, 它沿着原始$\pi^{0}$方向的分量等于$(m_{u}c_{u}-m_{d}c_{d})F_{\pi}/(m_{u}+m_{d})M$. 正如前面所提及的, 由于单$\pi$介子极点, 这是主要的$\pi$介子-强子耦合. 我们看到产生轴子的相互作用振幅和产生$\pi$介子的相互作用振幅之比通常是$F_{\pi}/M$阶的. 而在这种碰撞中没有观测到的轴子表明$M>3\,\mathrm{TeV}$, 在原始论文中\cite{30,31}, 期望让这一反常$U(1)$对称性自发破缺就是破缺的$SU(2)\times U(1)$对称性的那个标量真空期望值, 它的量级是$0.3\,\mathrm{TeV}$, 显然与实验矛盾. 通过将$M$取成独立参量,\cite{32} 并令其远大于电弱破缺标度, 我们有希望解释为什么在反应堆实验或者加速器实验中没有发现轴子, 但是在天文物理上还有限制. 对红巨星冷却速率的限制给出\cite{34}$M>10^{7}\,\mathrm{GeV}$, 而对超新星SN1987A的观测表明\cite{35}$M>10^{10}\,\mathrm{GeV}$.\footnote{当$M>10^{7}\,\mathrm{GeV}$时, 轴子质量将小于$1\,\mathrm{eV}$, 这会使得恒星的温度不足以产生轴子. 轴子衰变到两个光子和$\pi$介子衰变到两个光子的衰变速率的比值在量级上预期是$(F_{\pi}/M)^{2}$乘以相空间比值%
$(m_{a}/m_{\pi})^{3}$, 或者
\[
\frac{\Gamma(a\to\gamma+\gamma)}{\Gamma(\pi^{0}\to\gamma+\gamma)}=\Bigl(\frac{F_{\pi}}{M}\Bigr)^{2}
\Bigl(\frac{m_{a}}{m_{\pi}}\Bigr)^{3}\approx (F_{\pi}/M)^{5} \:.
\]
因此, 当$M>10^{7}\,\mathrm{GeV}$时, 轴子寿命预计要长于$10^{24}\,\mathrm{s}$, 这么长的时间甚至足以让轴子在衰变之前跨过一个宇宙学距离.} 宇宙学上的讨论给出\cite{36}了一个{\kai{上}}界$M<10^{12}\,\mathrm{GeV}$, 这为允许的轴子参量留出了一个开发但狭窄的窗口.

\section{扩展场构形附近的量子涨落}

像瞬子这样的拓扑不平庸4维场构形只给路径积分提供了零阶修正. 现在我们必须考察这些场附近的量子涨落产生的效应.

为了以一种非常普遍的方式出发, 考察一组场, 合起来记为$\phi(x)$, 它的动力学有欧几里得作用量$I[\phi]$描述, 并假定我们有一组场构形$\phi_{\nu,u}$使得$I[\phi]$在这些场构形上是稳定的, 其中$\nu$用来标记构形的拓扑类型, $u$代表构形所依赖的一组连续参量. 例如对于瞬子, $\nu$是缠绕数, 这是一个整数, 而$u$则代表位置, 标度以及它在规范群中的``方向''. 这样, 欧几里得路径积分就可以写成
\begin{equation}
\int[\dif\phi]\,\exp\Bigl(I[\phi]\Bigr)\mathcal{O}
=\sum_{\nu}\int \dif u \int_{u}[\dif\phi']
\exp\Bigl(I[\phi_{\nu,u}+\phi']\Bigr)\mathcal{O}\:,\label{23.7.1}
\end{equation}
其中, 对涨落$\phi'$的积分有一个下标, 这个下标是指我们只对不会导致集体参量发生变化的涨落进行积分, 而$\mathcal{O}$代表场算符的定域函数的任意乘积. 由于$I[\phi]$在$\phi=\phi_{\nu,u}$处是稳定的, 它关于涨落的二阶展开取如下的形式
\begin{equation}
I[\phi_{\nu,u}+\phi'] \simeq I_{\nu}-
\tfrac{1}{2}\int \dif^{4}x\,\dif^{4}y\: K_{xl,ym}(\nu,u)\,\phi'_{l}(x)\,\phi'_{m}(y)\:,\label{23.7.2}
\end{equation}
其中$l$和$m$代表自旋和种类指标, 而由于作用量假定在所有场构形$\phi_{\nu,u}$处是稳定的, 所以$I_{\nu}\equiv I[\phi_{\nu,u}]$仅是$\nu$的函数. 这样, 方程(\ref{23.7.1})中对涨落$\phi'$的积分结果就是, 算符$\mathcal{O}$中的场进行收缩后产生的项的和, 再乘以(对于实标量场)一个总因子$[\operatorname{Det}K(\nu,u)]^{-1/2}$, 它现在理解成$K$只做用在涨落中那些不导致集团参量$u$产生变化的子空间上. 这个因子可以写成对``矩阵''$K(\nu,u)$的本征值$\lambda_{n}(\nu,u)$的乘积:
\begin{equation}
\Bigl(\operatorname{Det}K(\nu,u)\Bigr)^{-1/2}
=\prod_{n}^{\prime}\lambda_{n}^{-1/2}(\nu,u)\:,\label{23.7.3}
\end{equation}
这里加撇代表我们排除了``零模'', 即$K$的零本征值, 本征值为零的本征函数对应的是集体参量中的变化.

在23.5节, 我们给出了不同缠绕数的瞬子贡献对耦合常数的依赖关系, 利用上面给出了一些性质, 我们可以精炼这个结果. 假定我们定义理论中的场使得作用量采取形式$I[\phi,g]=g^{-2}I_{1}[\phi]$, 其中$I_{1}[\phi]$与耦合无关. (例如, 就像15.2节末尾所讨论的那样, 在Yang-Mills理论中, 我们所用的规范场是正则归一化规范场乘以因子$g$.) 那么, $K$的所有本征值将正比于$g^{-2}$, 那么因子(\ref{23.7.3})将会正比于$g$的一个幂函数, 这个幂函数的幂次等于$K$的非零本征值的数目. 这个幂次当然是无限大的, 但是它可以写成$K$的{\kai{所有}}本征值的数目减去零模的数目$\mathscr{N}(\nu)$, 前者依旧是无限的但是独立于$\nu$, 后者有限但依赖于$\nu$. 由此我们得出结论, 除去那些不依赖于$\nu$的因子, 对于拓扑类型为$\nu$的构形, 它附近的涨落给出的贡献对耦合常数的依赖关系写成集体参量数目$\mathscr{N}(\nu)$的形式是
\begin{equation}
g^{-\mathscr{N}(\nu)} \:.\label{23.7.4}
\end{equation}
这个估计基于近似(\ref{23.7.2}), 而这对应于单圈近似, 所以当高阶项也考虑在内时, 因子(\ref{23.7.4})将会乘以$g$的幂级数, 这个幂级数的具体形式依赖于路径积分中的算符$\mathcal{O}$.

我们来看一下如何将这一结果应用于瞬子. $\nu=0$的构形显然没有集体参量, 所有它对路径积分的贡献就是$g$的幂级数. 在$\nu=1$的构形中, 有4个集体参量给出了瞬子的时空位置, 有一个集体参量给出了瞬子的标度, 有$N_{1}$个参量对应于不使得瞬子不变的旋转和/或整体规范变换, 所以(现在包含方程(\ref{23.5.19})给出的因子$\exp(I_{nu})$), $\nu=1$的瞬子对耦合常数的依赖关系是$g^{-5-N_{1}}\exp(-8\uppi^{2}/g^{2})$. 对于$SU(2)$Yang-Mills理论中$\nu=1$的瞬子, 有3个独立的旋转和3个独立的$SU(2)$变换, 但是由于瞬子在3个旋转和$SU(2)$变换的组合变换下不变, 我们有$N_{1}=3$, 所以在$\nu=1$的瞬子附近的涨落给出的耦合常数依赖关系是$g^{-8}\exp(-8\uppi^{2}/g^{2})$. 在$SU(3)$Yang-Mills理论中, 我们有3个独立的旋转和8个独立的$SU(3)$变换, 但是这时瞬子依旧在3个独立的组合变换下不变, 这些组合变换由旋转和标准$SU(2)$子群(例如, 作用在$SU(3)$定义表示的前两个分量上的$SU(2)$子群)中的$SU(3)$变换构成, 同时瞬子还在一个额外的$SU(3)$变换下不变, 这个$SU(3)$变换(例如超荷)与标准$SU(2)$子群的所有生成元都对易. 因此$N_{1}=3+8-3-1=7$, 所以$\nu=1$的瞬子产生了一个正比于$g^{-12}\exp(-8\uppi^{2}/g^{2})$的因子.

现在假定作用量$I$还包含一项
\[
-\int\dif^{4}x\int\dif^{4}y\:\bar{\psi}_{l}(x)\,\mathscr{K}_{lx,my}(\nu,u)\,\psi_{m}(y)\:,
\]
这项包含独立的费米场$\psi$和$\bar{\psi}$. 如果这些场没有出现在$\mathcal{O}$中, 那么对这些场的积分产生因子$\operatorname{Det}\mathscr{K}(\nu,u)$, 如果$\mathscr{K}(\nu,u)$有零模, 这就为零. 这一结果可以按照费米参量的积分规则简单地理解. 通过将$\psi(x)$和$\bar{\psi}(x)$展成$\mathscr{K}$的本征模, 我们可以将对$\psi(x)$和$\bar{\psi}(x)$的积分写成对展开系数的积分. 零模的系数不会出现在作用量的二次近似中, 所以对于每个这样的费米零模, 我们要对一个不出现在被积函数中的费米参量进行积分, 而根据9.5节的一般规则, 这为零. 在对费米变量的积分中, 唯一使得积分不为零的被积函数必须包含每个被积费米变量且每个费米变量的个数只能为1. 因此, 当且仅当对于$\mathscr{K}$中每个零模, $\mathcal{O}$都有一个费米场时, 方程(\ref{23.7.1})中对费米场的积分才不会为零. 对于瞬子, 费米零模的数目和手征由指标定理控制, 例如22.2节中推导的Atiyah-Singer指标定理, 所以对于给定的缠绕数, 只有特定的过程是允许的. 以此为基础, 't Hooft\cite{25}证明了, 在标准电弱模型中, $\nu=1$的瞬子产生的重子不守恒和轻子不守恒有效相互作用必须包含每个轻子味且每个轻子味只能有一个.


\section{真空衰变}

如果一个真空态的标量场期望值处在有效势的真正最小值处, 那么这个真空态是稳定的. 但是如果标量场处在高于真正最小值的局域极小值处, 那么这个真空就是亚稳的. 通过一个势垒隧穿过程, 对应局域极小值的亚稳``假''真空态将会衰变都对应真正最小值的稳定``真''真空, 这类似于核$\alpha$衰变或自发核裂变. 这并不是我们可以在实验室中观测的过程, 但是在我们宇宙的历史中, 随着数个对称性的自发破缺, 它可能发生了数次, 所以能够计算这种假真空的衰变速率是非常重要的. 我们将会看到, 这个计算将会涉及对另外一种场构形的考察.\cite{6}

我们将注意力集中在标量场多重态中从真真空中获得真空期望值$\langle\phi\rangle$的分量$\phi$上. 例如, 在19.5节讨论的手征对称性破缺的理论中, $\phi$是手征4-矢的第四个分量. 我们将会看到, 当势垒隧穿被极大地压低时, 其它标量场(包括那些Goldstone玻色子)不会影响这个衰变速率中的主导压低因子. 明确起见, 我们取如下形式的拉格朗日密度
\begin{equation}
\mathscr{L}=-\tfrac{1}{2}\partial_{\mu}\phi\partial^{\mu}\phi-V(\phi)\:.\label{23.8.1}
\end{equation}
我们假定最低阶有效势$V(\phi)$在$\phi=\langle\phi\rangle$处拥有真正的真空, 而在$\phi=0$处有局域极小值, 另外我们调整拉格朗日密度中的一个附加常数使得$V(0)=0$, 在这一情况下, $V(\langle\phi\rangle)<0$. 我们希望计算的是标量期望值为零的假真空态到标量期望值为$\langle\phi\rangle$的真真空态的衰变速率.

本章附录A的结果(方程(\ref{23.A.6}), (\ref{23.A.21})和(\ref{23.A.23}))表明, 标量场期望值为零的假真空态的能量$E_{0}$是
\begin{equation}
E_{0}=-\lim\nolimits_{T\to\infty}\frac{1}{T}\ln
\left[
\int\exp\Bigl(-S[\phi;T]\Bigr) \prod_{\mathbf{x},t}\dif\phi(\mathbf{x},t)
\right]\:,\label{23.8.2}
\end{equation}
其中$S[\phi;T]$是从方程(\ref{23.8.1})推导出的欧几里得作用量
\begin{equation}
S[\phi;T]=\int\dif^{3}x\int^{+T/2}_{-T/2}\dif t\,
\left[
\frac{1}{2}\biggl(\frac{\partial\phi}{\partial t}\biggr)^{2}
+\frac{1}{2}(\bm{\nabla}\phi)^{2}+V(\phi)
\right]\: , \label{23.8.3}
\end{equation}
而方程(\ref{23.8.2})要积掉的场$\phi(\mathbf{x},t)$满足条件
\begin{equation}
\phi(\mathbf{x},T/2)=\phi(\mathbf{x},-T/2)=0\:.\label{23.8.4}
\end{equation}
能量(\ref{23.8.2})是复数, 它的虚部会给出衰变速率.

为了计算方程(\ref{23.8.2})的泛函积分, 我们要找出欧几里得作用量$S[\phi,T]$的稳定``点''. 使得(\ref{23.8.3})稳定的场满足场方程
\begin{equation}
0=\frac{\delta S}{\delta \phi}=-\frac{\partial^{2}\phi}{\partial t^{2}}
-\nabla^{2}\phi +\frac{\dif V(\phi)}{\dif \phi} \:,\label{23.8.5}
\end{equation}
并服从边界条件(\ref{23.8.4}). 由于这些边界条件, 这样的解被称为{\kai{弹回}}(\emph{bounce})解.

我们将通过做拟设的方法寻找这些弹回解, 我们所做的拟设$\phi(\mathbf{x},t)$在围绕点$\mathbf{x}_{0}$, $t_{0}$的四维旋转下不变:
\begin{equation}
\phi(\mathbf{x},t)=\phi(\rho) \qquad \text{其中}\quad
\rho\equiv\sqrt{(\mathbf{x}-\mathbf{x}_{0})^{2}-(t-t_{0})^{2}} \: .\label{23.8.6}
\end{equation}
在四维存在一些不是旋转不变的解, 但是这些解有更高的$S$值,\cite{37} 因而在$T$很大时可以忽略. 在方程(\ref{23.8.5})中使用方程(\ref{23.8.6}), 这给出常微分方程
\begin{equation}
\frac{\dif^{2}\phi}{\dif\rho^{2}}+\frac{3}{\rho}\frac{\dif\phi}{\dif\rho}
=V'(\phi) \: .\label{23.8.7}
\end{equation}
严格地将, 仅当$T$远大于$V(\rho)$所对应的特征时间时, 这个形式的解才与边界条件(\ref{23.8.4})是相容的, 在这一情况下, 我们可以在方程(\ref{23.8.4})中取$T$是无穷大, 那么它就变成条件$\phi(\rho)$必须在$\rho\to\infty$时为零. 另外, 在$\mathbf{x}=0$附近, 对于包含$t=t_{0}$在内的所有$t$, $\phi(\mathbf{x},t)$必须是$\mathbf{x}$的解析函数, 所以$\phi(\rho)$在$\rho\to0$时必须是$\rho^{2}$的幂级数, 并且特别地, 在$\rho=0$处$\dif\phi/\dif\rho=0$. 有了这些条件, 将$\phi$视为``位置'', 将$\rho$视为``时间'', 方程(\ref{23.8.7})就是单位质量的粒子在势$-V(\phi)$和黏滞力$-(3/\rho)\dif\phi/\dif\rho$的影响下的运动方程, 这个粒子从$\phi$在$\rho=0$的某个初始值$\phi_{0}$以零初速度出发, 然后在$\rho\to\infty$时抵达$\phi=0$,  为了克服一路上的黏滞力失去了它的初``能量''$-V(\phi_{0})>0$. 这种解的欧几里得作用量是
\begin{equation}
B\equiv \int^{\infty}_{0}2\uppi^{2}\rho^{3}\,\dif\rho\,
\left[
\frac{1}{2}\biggl(\frac{\dif\phi}{\dif\rho}\biggr)^{2}+V(\phi)
\right]\:.\label{23.8.8}
\end{equation}
定出$B$的符号很关键. 对于这个目的,\cite{38} 我们使用在23.1节中用来证明Derrick定理的那个推导, 考察修正场$\phi_{R}(\rho)\equiv\phi(\rho/R)$的作用量(\ref{23.8.8}). 通过缩放积分变量, 我们发现
\begin{equation}
S[\phi_{R}]= \int^{\infty}_{0}2\uppi^{2}\rho^{3}\,\dif\rho\,
\left[
\frac{R^{2}}{2}\biggl(\frac{\dif\phi}{\dif\rho}\biggr)^{2}+R^{4}V(\phi)
\right]\:.\label{23.8.9}
\end{equation}
如果$\phi(\rho)$是方程(\ref{23.8.7})的解, 那么作用量关于$\phi$的任意变分都是稳定的, 这使得$\dif S[\phi_{R}]/\dif R$在$R=1$处必须为零, 因此
\begin{equation}
\int^{\infty}_{0}\rho^{3}\,\dif\rho\,\biggl(\frac{\dif\phi}{\dif\rho}\biggr)^{2}
=-4\int^{\infty}_{0}\rho^{3}\,\dif\rho\,V(\phi) \:.\label{23.8.10}
\end{equation}
由此得出
\begin{equation}
B=\frac{\uppi^{2}}{2}
\int^{\infty}_{0}\rho^{3}\,\dif\rho\,\biggl(\frac{\dif\phi}{\dif\rho}\biggr)^{2}>0\:.\label{23.8.11}
\end{equation}
稍后我们会回到$\phi(\rho)$的显式近似解, 但让我们先来考察任何使用这样的解.

在欧几里得作用量的稳定点, 我们不止有一个单弹回构形, 而是一系列连续的弹回构形, 这些构形由集体坐标$\mathbf{x}_{0}$和$t_{0}$表征. 根据23.7节的结果, 我们必须对这些参量积分, 由于$B$独立于$\mathbf{x}_{0}$和$t_{0}$, 这会产生空间体积为$\mathscr{V}$的盒子内产生因子$\mathscr{V}$和$T$. 到一圈阶, 所有单弹回构形对方程(\ref{23.8.2})中的泛函积分的贡献是
\begin{equation}
\mathscr{V}TA\exp(-B)\:.\label{23.8.12}
\end{equation}
其中系数$A$正比\footnote{当连续群$G$自发破缺到子群$H$时, 还有额外的集体坐标来指定$H$在$G$内的方向. 对这些参量的积分会在$A$中产生额外的因子, 这个因子等于陪集空间$G/H$的体积.}于乘积$\prod_{n}^{\prime}\lambda_{n}^{-1/2}$, 其中$\lambda_{n}$是核$\delta^{2}S[\phi]/\delta\phi(\mathbf{x},t)\delta\phi(\mathbf{x}',t')$的本征值, 加撇代表我们省略了零本征值, 这些零本征值对应的是集体坐标$\mathbf{x}_{0}$和$t_{0}$中的变化. 利用方程(\ref{23.8.10}), 我们可以看到方程(\ref{23.8.9})对$R$的二阶段在$R=1$处小于零, 所以这里至少存在一个负本征值(实际上只有一个\cite{39}), 因此到这一阶, $A$是虚的. 我们不会在这里尝试计算$A$, 而只注意到它的一个性质, 不像$\exp(-B)$, $A$对理论的参量并没有显著的依赖性, 这使得我们可以从量纲分析出发粗略地估出它的量级$\mi M^{-4}$, 其中$M$是理论的某个质量标度.

当$T$和$\mathscr{V}$很大时, 通过将$N$个这样的弹回解叠加起来, 我们可以获得额外的稳定场构形, 它所给出的贡献是(\ref{23.8.12})的$N$次方, 而在对$N$个$\mathbf{x}_{0}$和$t_{0}$积分时, 我们对那些只相差对这$N$个全同弹回的置换进行重复求和, 所以还要对这个贡献除以$N!$. 这样, 对$N$求和就给出了(\ref{23.8.12})的指数, 所以能量(\ref{23.8.2})就是(\ref{23.8.12})除以$T$
\begin{equation}
E_{0}=-\mathscr{V}A\exp(-B)\:.\label{23.8.13}
\end{equation}
由于$A$是$\mi M^{-4}$阶的, 因此, 单位体积假真空的衰变速率在量级上是
\begin{equation}
\Gamma/\mathscr{V}\approx M^{-4}\exp(-B)\:.\label{23.8.14}
\end{equation}
注意到, 由于这个衰变并不会因为空间各处的标量场同时发生变化而发生, 而会因为真正真空在假真空背景下出现真空泡沫而发生, 所以这是单位体积的衰变速率,

结果(\ref{23.8.14})主要在$B$很大的情况下是有用的, 这使得势垒穿透被极大的抑制了, 并且我们可以简单地将压低因子估计成$\exp(-B)$. 幸运的是, 在$B$很大的最自然情况中, 有可能以近似的方式计算出$B$. 当真正真空的能量$V(\langle\phi\rangle)\equiv-\epsilon$只比假真空的零能量低一点, 并且$V(\phi)$在$\phi=0$和$\phi=\langle\phi\rangle$之前取正值且不为小量时, 这就是这样的情况. 为了使得这一情况下的欧几里得作用量最小, 我们必须在一个半径为$R$的4维大球体内将$\phi$取在$\langle\phi\rangle$的附近, 而$\phi$在穿越一个厚度为$L\approx M^{-1}$的壳层后掉落至零, 在$\epsilon\to0$的极限下, $L$是势的一个特征长度.(这有时被称为``薄壁近似'', 但或许一个更好的术语是大泡近似.) 作用量(\ref{23.8.3})在这一近似下是
\begin{equation}
S(R)\simeq -\tfrac{1}{2}\uppi^{2}R^{4}\epsilon+2\uppi^{2}R^{3}\mathscr{S}\:,\label{23.8.15}
\end{equation}
其中$\mathscr{S}$是表面张力, 它等于单位面积壳层对作用量的贡献. 方程(\ref{23.8.7})左边的第二项在$\rho\approx R$时可以忽略, 所以现在这显然是一个一维问题. 因此, 我们可以从方程(\ref{23.1.4})中提取出表面张力, 它对于场方程的解取等号, 以现在的符号约定写成
\begin{equation}
\mathscr{S}=\int_{0}^{\langle\phi\rangle}\sqrt{2V(f)}\,\dif f\:.\label{23.8.16}
\end{equation}
当半径
\begin{equation}
R\simeq 3\mathscr{S}/\epsilon\:,\label{23.8.17}
\end{equation}
作用量(\ref{23.8.15})是稳定的, 所以这个作用量在它的稳定点有值
\begin{equation}
B\simeq \frac{27\uppi^{2}\mathscr{S}^{4}}{2\epsilon^{3}}\:.\label{23.8.18}
\end{equation}
注意到当$\epsilon$很小时$B$很大, 所以在这一情况下假真空的衰变的速率被极大地压低了. 在势垒被渗透后, 真正真空的气泡将以光速增长, 最终与其它气泡相撞, 直至整个空间都处在最低能态上.



%+++++++++++++++++++++++附录A++++++
\titleformat{\chapter}{\centering\CJKfamily{hei}\huge}{\chaptertitlename}{1em}{}
\titlespacing{\chapter}{0pt}{3.5ex plus .1ex minus .2ex}{10\wordsep}
\titleformat{\section}{\centering\CJKfamily{hei}\Large}{附 录\thesection}{1em}{}
\titlespacing{\section}{2em}{3.5ex plus .1ex minus .2ex}{1.5\wordsep}
\titleformat{\subsection}{\centering\CJKfamily{hei}\large}{\thesubsection}{0em}{}
\titlespacing{\subsection}{2em}{1.5ex plus .1ex minus .2ex}{\wordsep}
\renewcommand{\captionfont}{\small}
\newcounter{dpp}[chapter]
\setcounter{dpp}{1}
\renewcommand\thesection{\Alph{dpp}}
\renewcommand\theequation{\arabic{chapter}.\Alph{dpp}.\arabic{equation}}
\fancyhf{}
\fancyhead[CE]{\leftmark}
\fancyhead[CO]{\rightmark}
\fancyhead[RO,LE]{$\cdot$\ \thepage\ $\cdot$}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.8pt}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{第\,\thechapter\,章\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{附录 \thesection\quad\ #1}{}}

\section{欧几里得路径积分}

在这个附录中我们将概述欧几里得路径积分在量子场论中的使用. 正如在9.1节中所提及的, 在4维欧几里得时空中构建出量子场论是可能的. 以这种方法计算$S$-矩阵需要不平庸的解析延拓, 在这里我们不会研究这个解析延拓, 相反, 我们将会通过处理适合使用欧几里得路径积分的问题来阐述它的用法.


我们考察一组哈密顿正则变量$Q_{a}$和$P_{a}$, 并有对易关系
\begin{equation}
[Q_{a},P_{b}]=\mi\delta_{ab}\:, \label{23.A.1}
\end{equation}
\begin{equation}
[Q_{a},Q_{b}]=[P_{a},P_{b}]=0\:.\label{23.A.2}
\end{equation}
在量子场论中, 就像9.1节中那样, 指标$a$被理解成由空间坐标$\mathbf{x}$以及任何离散的Lorentz和种类指标$m$构成, 而方程(\ref{23.A.1})中的克罗内克$\delta$理解成$\delta_{\mathbf{x}m,\mathbf{y}n}=\delta^{3}
(\mathbf{x}-\mathbf{y})\delta_{mn}$, 我们定义$Q_{a}$的本征态
\begin{equation}
Q_{a}\lvert q\rangle=q_{a}\lvert q\rangle\:,\label{23.A.3}
\end{equation}
它的归一化使得
\begin{equation}
\langle q'\vert q\rangle =\delta(q'-q)\equiv\prod_{a}\delta(q_{a}'-q_{a})\: ,\label{23.A.4}
\end{equation}
对$P_{a}$的本征态$\lvert p\rangle$类似.

我们所考察的问题是如何计算矩阵元
\begin{equation}
F(q',q;T)\equiv \langle q'\rvert\exp\Bigl(-H[Q,P]T\Bigr)\lvert q\rangle\:,\label{23.A.5}
\end{equation}
其中$H$是哈密顿量, 而$T$是任意的正实常数. 一个应用是对基态能量的研究. 如果$H$的最小本征值是$E_{0}$, 相应的本征态是$\lvert 0\rangle$, 那么当$T\to\infty$时
\[
F(q',q;T)\to \langle q'\vert 0\rangle\langle 0\vert q\rangle\,\exp(-E_{0}T)\:,
\]
所以
\begin{equation}
E_{0}=-\lim\nolimits_{T\to\infty}
\biggl(\frac{\ln F(q',q;T)}{T}\biggr)\: .\label{23.A.6}
\end{equation}
另外, 我们可以从迹中计算出统计力学的配分函数:
\begin{equation}
Z(\beta)\equiv \operatorname{Tr}\exp(-\beta H)=\int \biggl[\prod_{a}\dif q_{a}\biggr]
F(q,q;\beta)\:, \label{23.A.7}
\end{equation}
其中$1/\beta$是温度.

为了推导出$F(q',q,t)$的路径积分公式, 我们定义欧几里得时间相关算符
\begin{equation}
Q_{a}(t)\equiv \me^{Ht}Q_{a}\me^{-Ht}\:,\qquad\quad
P_{a}(t)\equiv \me^{Ht}P_{a}\me^{-Ht}\:, \label{23.A.8}
\end{equation}
以及相应的左本征态和右本征态
\begin{equation}
\lvert q,t\rangle \equiv\exp(Ht)\lvert q\rangle\:, \qquad \quad
\langle q,t\rvert \equiv \langle q \rvert \exp(-Ht)\:, \label{23.A.9}
\end{equation}
\begin{equation}
\lvert p,t\rangle \equiv\exp(Ht)\lvert p\rangle\:, \qquad \quad
\langle p,t\rvert \equiv \langle p \rvert \exp(-Ht)\:, \label{23.A.10}
\end{equation}
使得
\begin{equation}
    Q_{a}(t)\lvert q,t\rangle = q_{a}\lvert q,t\rangle\:, \qquad \quad
    \langle q,t\rvert Q_{a}(t)= q_{a}\langle q,t \rvert\:, \label{23.A.11}
\end{equation}
以及
\begin{equation}
    P_{a}(t)\lvert p,t\rangle =p_{a}\lvert p,t\rangle \:, \qquad\quad
    \langle p,t\rvert P_{a}(t)=p_{a}\langle p,t\rvert \:. \label{23.A.12}
\end{equation}
这个通常的闵可夫斯基形式理论的一个差别在于, 算符的``时间''演化由非幺正相似变换(\ref{23.A.8})控制, 所以, 除了$t=0$, $Q(t)$的左本征态$\langle q,t\rvert$和右本征态$\lvert q,t\rangle$的厄米共轭之间的关系不像以前那么简单. 

以这种语言, $F(q',q;T)$的定义(\ref{23.A.5})可以重写成
\begin{equation}
    F(q',q;T)=\langle q',T/2 \vert q, -T/2 \rangle \:.\label{23.A.13}
\end{equation}
我们先对无限小的$\dif t$计算$\langle q',t+\dif t\vert q,t\rangle$. 对$H(Q,P)$采取所有Q都写在所有$P$的左边的约定, 我们有
\[
\langle q',t+\dif t\vert q,t\rangle=\langle q',t\rvert
\exp\Bigl(-H(q',P)\dif t\Bigr)\lvert q,t\rangle\: .
\]
我们将$\lvert q,t\rangle$展至算符$P_{a}(t)$的本征态完备集上. 从(\ref{23.A.1}), 我们同往常一样有
\[
\langle q,t\vert p,t\rangle =\prod_{a}\frac{\exp(\mi p_{a}q_{a})}{\sqrt{2\uppi}}\:,\qquad
\langle p,t\vert q,t\rangle =\prod_{a}\frac{\exp(-\mi p_{a}q_{a})}{\sqrt{2\uppi}}\:,
\]
所以
\[
\langle q',t+\dif t\vert q,t\rangle =\int \left(\prod_{a}\frac{\dif p_{a}}{2\uppi}\right)\,
\exp\biggl(\mi\sum_{a}p_{a}(q'_{a}-q_{a})-H(q',p)\dif t\biggr) \:.
\]
(这里不使用求和约定.)


和9.1节一样, 我们将从$-T/2$到$T/2$的时间间隔分成非常多的小间隔, 然后对每个间隔插入对$Q$本征态的求和. 对每个间隔的$Q$本征值和$P$本征值定义插值$q(t)$和$p(t)$, 这样我们就获得了$F$在它最一般形式下的路径积分表达式
\begin{align}
    F(q',q;T)&= \int_{q(-T/2)=q,q(T/2)=q'} \Bigl(\prod_{a,t}\dif q_{a}(t)\Bigr)
    \int \Bigl(\prod_{a,t}\frac{\dif p_{a}(t)}{2\uppi}\Bigr) \nonumber \\
    &\quad \times \exp
    \left(\int^{T/2}_{-T/2}\dif t\,
    \Bigl[
    \mi\sum_{a}\dot{q}_{a}(t)p_{a}(t)- H\Bigl(q(t),p(t)\Bigr)
    \Bigr]
    \right)\:. \label{23.A.14}
\end{align}
为了计算配分函数(\ref{23.A.7}), 我们要对$p$和$q$积分, 这些$p$和$q$只服从$q(t)$关于逆温度$\beta$是周期的条件:
\begin{align}
    Z(\beta)&=\int_{q(\beta/2)=q(-\beta/2)} \Bigl(\prod_{a,t}\dif q_{a}(t)\Bigr)
    \int \Bigl(\prod_{a,t}\frac{\dif p_{a}(t)}{2\uppi}\Bigr) \nonumber \\
    &\quad \times \exp
    \left(
    \int^{\beta/2}_{-\beta/2}\dif t\,
    \Bigl[\mi\sum_{a}\dot{q}_{a}(t)p_{a}(t)-H\Bigl(q(t),p(t)\Bigr)\Bigr]
    \right)\:. \label{23.A.15}
\end{align}

方程(\ref{23.A.14})和(\ref{23.A.15})看起来有一点古怪, 它的指数中有一项是实的而另一项却是虚的. 在做掉对$p_{a}(t)$的路径积分后, 这些公式变到我们更加熟悉的形式. 在一类重要的理论中, 这个路径积分是平庸的, 这类重要理论的哈密顿量是$P$的二次型: 
\begin{equation}
    H(q,p)=\frac{1}{2}\sum_{a,b}A_{ab}(q)p_{a}p_{b}+\sum_{a}B_{a}(q)p_{a}+C(q)\:.\label{23.A.16}
\end{equation}
正如我们在第9章附录中所证明的, 对方程(\ref{23.A.14})中的$p$积分给出
\begin{align}
    F(q',q;T)&= \int_{q(-T/2)=q,q(T/2)=q'} \Bigl(\prod_{a,t}\dif q_{a}(t)\Bigr)
    \Bigl(\operatorname{Det}\Bigl[2\mi\uppi\mathscr{A}(q)\Bigr]\Bigr)^{-1/2} \nonumber \\
    &\quad \times \exp
    \left(\int^{T/2}_{-T/2}\dif t\,
    \Bigl[
    \mi\sum_{a}\dot{q}_{a}(t)\overline{p}_{a}(t)- H\Bigl(q(t),\overline{p}(t)\Bigr)
    \Bigr]
    \right)\:. \label{23.A.17}
\end{align}
其中$\mathscr{A}(q)$是``矩阵''
\begin{equation}
    \mathscr{A}(q)_{at',bt}=\delta(t'-t)A_{ab}(q(t))\:,\label{23.A.18}
\end{equation}
而$\overline{p}(t)$是方程(\ref{23.A.17})中指数变量的稳定点------即, 如下方程的解
\begin{equation}
    \mi\dot{q}_{a}(t)= \left.\frac{\delta H\Bigl(q(t),p\Bigr)}{\delta p_{a}}
    \right\rvert_{p=\overline{p}(t)} \:.\label{23.A.19}
\end{equation}
这里出现因子$\mi$不应感到惊讶, 这是因为方程(\ref{23.A.19})和非厄米算符(\ref{23.A.8})所满足的方程相同:
\[
\mi\dot{Q}_{a}(t)=\mi[H,Q_{a}(t)]=
\frac{\delta H\Bigl(Q(t),P(t)\Bigr)}{\delta P_{a}(t)} \: .
\]
对于形式为一般二次型(\ref{23.A.16})的哈密顿量, 方程(\ref{23.A.19})的解是
\begin{equation}
    \overline{p}_{a}=\sum_{b}\Bigl[A^{-1}(q)\Bigr]_{ab}
    \Bigl(\mi q_{b}-B_{b}(q)\Bigr) \:, \label{23.A.20}
\end{equation}
因此方程(\ref{23.A.17})采取如下的形式
\begin{align}
    F(q',q;T)&= \int_{q(-T/2)=q,q(T/2)=q'} \Bigl(\prod_{a,t}\dif q_{a}(t)\Bigr)
     \nonumber \\
    &\quad \times \Bigl(\operatorname{Det}\Bigl[2\mi\uppi\mathscr{A}(q)\Bigr]\Bigr)^{-1/2}
    \exp\Bigl(-S[q]\Bigr)\:. \label{23.A.21}
\end{align}
其中$S[q]$是作用量
\begin{align}
    S[q]&\equiv \int^{T/2}_{-T/2}\dif t\,
    \biggl[
    \frac{1}{2}\sum_{ab}A^{-1}_{ab}(q)\dot{q}_{a}\dot{q}_{b}
    +\mi\sum_{ab}A^{-1}_{ab}(q)B_{a}(q)\dot{q}_{b} \nonumber \\
    &\quad -\frac{1}{2}\sum_{ab}A^{-1}_{ab}(q)B_{a}(q)B_{b}(q)+C(q)
    \biggr]\:. \label{23.A.22}
\end{align}
在$B_{a}(q)=0$的特殊情况(并不常见)下, 这简化成
\begin{equation}
    S[q]\equiv \int^{T/2}_{-T/2}\dif t\,
    \biggl[
    \frac{1}{2}\sum_{ab}A^{-1}_{ab}(q)\dot{q}_{a}\dot{q}_{b}+C(q)
    \biggr] \:. \label{23.A.23}
\end{equation}
因此在这一情况下, 出现在这个路径积分中的``拉格朗日量''等同于将哈密顿量中的$p$表示成$q$和$\dot{q}$后它在闵可夫斯基时空中的样子.

%+++++++++++++++附录B++++++++
\setcounter{dpp}{2}
\section{同伦群表}
这个附录给出了各种流形的同伦群列表.\cite{40}. 这里$Z$代表整数群, 它的群乘法定义为整数加法, 这使得零是它的单位元. 另外, $Z_{n}$是整数模$n$群. 只有0元构成的平庸群记为$0$. 流形直积的同伦群可以通过对流形本身的同伦群做直积获得:
\[
\pi_{n}(\mathscr{M}_{1}\times \mathscr{M}_{2})=\pi_{n}(\mathscr{M}_{1})\times \pi_{n}(\mathscr{M}_{2})\:.
\]


\subsubsection*{球面}

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    \pi_{n}(S_{m})&=0  \qquad\text{对于}\quad n<m  \\
    \pi_{n}(S_{n})&=Z \\
    \pi_{n+1}(S_{n})&=Z_{2} \:\,\quad \text{例外}\quad \pi_{2}(S_{1})=0;\quad \pi_{3}(S_{2})=Z\\
    \pi_{n+2}(S_{n})&=Z_{2} \:\,\quad \text{例外}\quad \pi_{3}(S_{1})=0\\
    \pi_{n+3}(S_{n})&=Z_{24} \quad
    \text{例外}\quad \pi_{4}(S_{1})=0;\quad \pi_{5}(S_{2})=Z_{2}; \quad \pi_{6}(S_{3})=Z_{12};\\
     &\phantom{=Z_{24}} \quad
    \phantom{\text{例外}}\:\,\quad\pi_{7}(S_{4})=Z\times Z_{12}\\
    \pi_{n}(S_{1})&=0 \qquad \text{例外}\quad \pi_{1}(S_{1})=Z \\
    \end{aligned}
\end{equation*}

\subsubsection*{Lie群流形}
\begin{align*}
&\pi_{1}(G) =\left\{
\begin{array}{l}
Z \\
Z_{2} \\
0
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
G=U(1) \\
G=SO(n)\:(n\geq 3) \\
\text{其它紧致连通单Lie群}
\end{array}   \\
&\pi_{2}(G)=0 \qquad\quad\: G\text{为任意紧致连通Lie群}  \\
&\pi_{3}(G)=Z \qquad \quad G\text{为任意紧致连通单Lie群}  \\
&\pi_{4}(G) =\left\{
\begin{array}{l}
Z_{2}\times Z_{2} \\
Z_{2} \\
0
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
G=SO(4),\: Spin(4) \\
G=USp(2n),\: SU(2),\:SO(3),\:Spin(5),\: SO(5) \\
G=SU(n)\:(n\geq 3),\: SO(n)\:(n\geq 6),\: G_{2},\:F_{4},\:E_{n}
\end{array}   \\
&\pi_{4n+2}(USp(2n)) =\left\{
\begin{array}{l}
Z_{(2n+2)!}\\
Z_{2(2n+2)!}
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
n\text{为偶数} \\
n\text{为奇数}
\end{array}
\qquad \pi_{2n}(SU(n))=Z_{n!}
\end{align*}
\subsubsection*{Bott周期定理}

\noindent 当$n\geq (k-1)/4$, $k\geq 2$时,
\begin{equation*}
\pi_{k}(USp(2n)) = \left\{
\begin{array}{l}
Z\\
Z_{2} \\
0
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
k=3,7\:(\mathrm{mod} \:8)\\
k=4,5\:(\mathrm{mod} \:8) \\
k=0,1,2,6\:(\mathrm{mod}\: 8)
\end{array}
\end{equation*}
当$n\geq k+2$, $k\geq 2$时,
\begin{equation*}
\pi_{k}(SO(n)) = \left\{
\begin{array}{l}
Z\\
Z_{2} \\
0
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
k=3,7\:(\mathrm{mod} \:8)\\
k=0,1\:(\mathrm{mod} \:8) \\
k=2,4,5,6\:(\mathrm{mod}\: 8)
\end{array}
\end{equation*}
当$n\geq (k+1)2$, $k\geq 2$时,
\begin{equation*}
\pi_{k}(SU(n)) = \left\{
\begin{array}{l}
Z\\
0
\end{array}
\right.
\begin{array}{l}
k\text{为奇数} \\
k\text{为偶数}
\end{array}
\end{equation*}
\subsubsection*{陪集空间}

\noindent 对于任意的Lie群$G$和Lie子群$H\subset G$,
\[
\pi_{2}(G/H) =\ker\Bigl\{\pi_{1}(H)\mapsto \pi_{1}(G)\Bigr\}\:.
\]
即, 当$H$嵌入到$G$中时, $\pi_{2}(G/H)$是$\pi_{1}(H)$中映射到$\pi_{1}(G)$的平庸元的子群. 一个特殊情况是
\[
\pi_{2}(G/H)=\pi_{1}(H) \qquad \text{对于}\quad \pi_{1}(G)=0\:.
\]

\section*{习题}
\noindent 1. 在4维欧几里得时空中, 为了使得Goldstone玻色场拥有让作用量稳定的拓扑不平庸场构形, 我们需要给它的作用量加入哪类项?
\\
\noindent 2. 考察六维时空中的一个标量场论, 它的拉格朗日量有手征对称性$SU(2)\times SU(2)$, 而这个对称性又自发破缺到同位旋$SU(2)$. 假定我们在拉格朗日量中加入足够的高阶导数项使得斯格明子是稳定的. 这些斯格明子会服从哪类守恒律? (提示: 注意到, 我们在2.7节证明了$SU(2)$在拓扑上与$S_{3}$相同.)\\
\noindent 3. 证明, 当$n>1$时, 任意流形$\mathscr{M}$的$\pi_{n}(\mathscr{M})$都是阿贝尔的.\\
\noindent 4. 在$SU(4)$规范理论中, 缠绕数为1的瞬子贡献对耦合常数的依赖关系是什么?\\
\noindent 5. 在$m_{u}$, $m_{d}$和$m_{s}$都很小的情况下, 推导出轴子的质量公式. \\
\noindent 6. 考察实标量场$\phi$的理论, 设它的拉格朗日密度是
\[
\mathscr{L}=-\tfrac{1}{2}\partial_{\mu}\phi\partial^{\mu}\phi +\tfrac{1}{2}m^{2}\phi^{2}-\tfrac{1}{4}\lambda\phi^{4} -g\phi\:,
\]
其中$m^{2}$和$\lambda$都是正数, 而$g$很小. 计算亚稳真空态衰变速率中的指数压低因子$\exp(-B)$, 并将其写成$m^{2}$, $\lambda$和$g$的形式.

%++++++++++++++++++参考文献+++++++++
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{ #1}{}}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{1} A. A. Belavin, A. M. Polyakov, A. S. Schwarz and Yu. S. Tyupkin, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{59B}}, 85 (1975).
    \bibitem{2} G. 't Hooft, {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B79}}, 276 (1974); A. M. Polyakov, {\textit{JETP. Letters}} {\bf{20}}, 194 (1974).
    \bibitem{3} T. H. R. Skyrme, {\textit{Proc. Roy. Soc. London}} {\bf{A260}}, 127 (1961).
    \bibitem{4} H. Nielsen and P. Oleson, {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B61}}, 45 (1973).
    \bibitem{5} Ya. B. Zel'dovich, I. Yu. Kobzarev, and L. B. Okun', {\textit{Sov. Phys. JETP}} {\bf{40}}, 2 (1975).
    \bibitem{6} S. Coleman, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D15}}, 2929 (1977); C. G. Callan and S. Coleman, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D16}}, 1762 (1977). 23.8节的讨论基于这些文献. 关于破缺对性区域构造的早期工作, 参看T. D. Lee and G. C. Wick, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D9}}, 2291 (1974); M. B. Voloshin, I. Yu. Kobzarev, and L. B. Okun', {\textit{Sov. J. Nucl. Phys.}} {\bf{20}}, 644 (1975).
    \bibitem{7} S. Coleman, {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B262}}, 263 (1985); T. D. Lee and Y. Pang, {\textit{Phys. Rep.}} {\bf{221}}, 251 (1992), 以及李政道和其合作者引用的参考文献.
    \bibitem{8} 关于这些专题的一个清晰易懂的综述以及绝大多数原始质量的参考文献, 参看S. Coleman, {\textit{Aspects of Symmetry}} (Cambridge University Press, Cambridge, 1985): Chapters 6 and 7. E. J. Weinberg给了一个很好的更加现代的综述, {\textit{Ann. Rev. Nucl. Part. Sci.}} {\bf{42}}, 177 (1992).
    \bibitem{9} G. H. Derrick, {\textit{J. Math. Phys.}} {\bf{5}}, 1252 (1964).
    \bibitem{10} E. B. Bogomol'nyi, {\textit{Sov. J. Nucl. Phys.}} {\bf{24}}, 449 (1976).
    \bibitem{11} 在研究早期宇称的对称性破缺时, T. W. B. Kibble就已经使用了同伦论, {\textit{J. Phys.}} {\bf{A9}}, 1387 (1976); A. Vilenkin and E. P. S. Shellard, {\textit{Cosmic Strings and Other Topological Defects}} (Cambridge University Press, Cambridge, 1994), 以及那里引用的文献.
    \bibitem{12} H. Georgi and S. L. Glashow, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{28}}, 1494 (1972).
    \bibitem{13} J. Arafune, P. G. O. Freund, and C. J. Goebel, {\textit{J. Math. Phys.}} {\bf{16}}, 433 (1975).
    \bibitem{14} M. K. Prasad and C. M. Sommerfeld, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{35}}, 760 (1975).
    \bibitem{15} B. Julia and A. Zee, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D11}}, 276 (1974); {\bf{D13}}, 819 (1976).
    \bibitem{16} P. A. M. Dirac, {\textit{Proc. Roy. Soc. London}} {\bf{A133}}, 60 (1934); {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{74}}, 817 (1948).
    \bibitem{17} Ya. B. Zel'dovich and M. Yu. Khlopov, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{79B}}, 239 (1978); J. Preskill, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{43}}, 1365 (1979). 综述可参看, J. Preskill, {\textit{Annual Rev. Nucl. Part. Science}} {\bf{34}}, 461 (1984).
    \bibitem{18} 可参看, S. Weinberg, {\textit{Gravitation and Cosmology}} (Wiley, New York, 1972): Chapter 15.
    \bibitem{19} A. Guth, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D23}}, 347 (1981); A. D. Linde, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{108B}}, 389 (1982); A. Albrecht and P. Steinhardt, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{48}}, 1220 (1982).
    \bibitem{20} R. Jackiw and C. Rebbi, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D13}}, 3398 (1976).
    \bibitem{21} V. A. Rubakov, {\textit{JETP Lett.}} {\bf{33}}, 644 (1981); {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B212}}, 391 (1982); C. G. Callan, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D25}}, 2141 (1982); {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D26}}, 2058 (1982); {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B212}}, 391 (1982).
    \bibitem{22} R. Bott, {\textit{Bull. Soc. Math France}} {\bf{84}}, 251 (1956).
    \bibitem{23} G. 't Hooft, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D14}}, 3432 (1976); {\textit{Phys. Rep.}} {\bf{142}}, 357 (1986).
    \bibitem{24} M. Atiyah and R. Ward, {\textit{Commun. Math. Phys.}} {\bf{55}}, 117 (1977).
    \bibitem{25} G. 't Hooft, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{37}}, 8 (1976). 这里所用的方法找出无反常的守恒流, 而't Hooft对选择定则的推导基于对Dirac算符零模的分析(参看23.7节), 对于缠绕数给定的瞬子, 这给出了每个量子数的变化.
    \bibitem{26} C. G. Callan, R. F. Dashen, and D. J. Gross, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{63B}}, 334 (1976); R. Jackiw and C. Rebbi, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{37}}, 172 (1976).
    \bibitem{27} V. A. Kuzmin, V. A. Rubakov, and M. E. Shaposhnikov, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{155B}}, 36 (1985). 主导这个跃迁的是称为滑子(sphalerons)\footnoteB{spharleron取自希腊语%
        $\sigma\alpha\lambda\varepsilon\rho$\'{o}$\zeta$, 意为不稳定的, 易滑落的, 由于这种构形一般处在电弱时的鞍点上, 所以在这里翻译成滑子.\qquad\qquad------译者注.}的场构形; 参看N. S. Manton, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D28}}, 2019 (1983); F. R. Klinkhammer and N. S. Manton, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D30}}, 2212 (1984); R. F. Dashen, B. Hasslacher, and A. Neveu, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D10}}, 4138 (1974).
    \bibitem{28} H. Georgi and I. McArthur, 未发表 (1981); D. B. Kaplan and A. V. Manohar, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{56}}, 2004 (1986); K. Choi, {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B383}}, 58 (1992).
    \bibitem{29} 关于细致的计算, 参看V. Baluni, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D19}}, 2227 (1978); R. J. Crewther, P. Di Vecchia, G. Veneziano, and E. Witten, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{88B}}, 123 (1979).
    \bibitem{30} R. D. Peccei and H. Quinn, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{38}}, 1440 (1977); {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D16}}, 1791 (1977).
    \bibitem{31} S. Weinberg, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{40}}, 223 (1978); F. Wilczek, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{40}}, 279 (1978).
    \bibitem{32} J. E. Kim, {\textit{Phys. Rev. Lett.}} {\bf{43}}, 103 (1979); M. A. Shifman, A. I. Vainshtein, and V. I. Zakharov, {\textit{Nucl. Phys.}} {\bf{B166}}, 493 (1980); A. R. Zhitnitsky, {\textit{Sov. J. Nucl. Phys.}} {\bf{31}}, 260 (1980); M. Dine, W. Fischler, and M. Srednicki, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{104B}}, 199 (1981).
    \bibitem{33} S. Weinberg, in {\textit{Neutrinos '78}}, E. C. Fowler编辑(Purdue, Lafayette, 1978).
    \bibitem{34} D. A. Dicus, E. W. Kolb, V. I. Teplitz, and R. V. Wagoner, {\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D18}}, 1829 (1978); {\bf{D22}}, 839 (1980).
    \bibitem{35} 关于综述, 参看M. S. Turner, {\textit{Phys. Rept.}} {\bf{197}}, 67 (1990); G. G. Raffelt, {\textit{Phys. Rept.}} {\bf{198}}, 1 (1990).
    \bibitem{36} J. Preskill, M. B. Wise, and F. Wilczek, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{120B}}, 127 (1983); L. F. Abbott and P. Sikivie, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{120B}}, 127 (1983); M. Dine and W. Fischler, {\textit{Phys. Lett.}} {\bf{120B}}, 137 (1983). 关于综述, 参看J. E. Kim, {\textit{Phys. Rep.}} {\bf{150}}, 1 (1987); M. S. Turner, {\textit{Phys. Rep.}} {\bf{197}}, 68 (1990).
    \bibitem{37} S. Coleman, V. Glaser, and A. Martin, {\textit{Commun. Math. Phys.}} {\bf{58}}, 211 (1978).
    \bibitem{38} S. Coleman, 参考文献[8], Section 6.2.
    \bibitem{39} S. Coleman, 参考文献[8], Section 6.5.
    \bibitem{40} A. Actor, {\textit{Rev. Mod. Phys.}} {\bf{51}}, 461 (1979); {\textit{Encyclopedic Dictionary of Mathematics}} (MIT Press, Cambridge, 1980): Appendix A.
\end{thebibliography} 