
\chapter*{记\qquad 号}

拉丁指标$i,j,k$等一般取遍三维空间坐标指标, 通常取做$1,2,3.$ 在有特殊说明的情况下, 它们取遍值1,2,3,4, 其中$x^{4}=\mi t$.
\\

希腊指标$\mu,\nu$等, 从希腊字母表的中间开始, 一般取遍四维时空坐标指标$1,2,3,0$, 其中$x^{0}$是时间坐标.
\\

希腊指标$\alpha,\beta$等, 从希腊字母表的开头开始, 一般取遍对称性代数的生成元.
\\

重复指标一般表示求和, 除非另有说明.
\\

时空度规$\eta_{\mu\nu}$是对角的, 其元素为$\eta_{11}=\eta_{22}=\eta
_{33}=1,\:\eta_{00}=-1$.
\\

达朗贝尔算符定义为$\square\equiv\eta^{_{\mu\nu}}\partial^{2}/\partial
x^{\mu}\partial x^{\nu}=\mathbf{\nabla}^{2}-\partial^{2}/\partial
t^{2} $, 其中$\mathbf{\nabla}^{2}$是拉普拉斯算符$\partial^{2}/\partial
x^{i}\partial x^{i}$.
\\

列维-奇维塔张量$\epsilon^{\mu\nu\rho\sigma}$定义为全反对称量, 并有%
$\epsilon^{0123}=+1$.
\\

空间三矢由黑体字母标记.
\\

任意矢量上的``帽子''代表相应的单位矢量: 因%
此$\mathbf{\hat{v}\equiv v}/\left\vert \mathbf{v}\right\vert $。
\\

任意量上加点代表该量对时间的导数.
\\

狄拉克矩阵$\gamma_{\mu}$的定义满足$\gamma_{\mu}\gamma_{\nu}+\gamma_{\nu}%
\gamma_{\mu}=2\eta_{\mu\nu}$. 并且$\gamma_{5}=\mi\gamma_{0}\gamma_{1}%
\gamma_{2}\gamma_{3}$, $\beta=\mi\gamma^{0}$.
\\

阶跃函数$\theta(s)$: 当$s>0$时为$1,\:s<0$时为$0$.
\\

矩阵或矢量$A$的复共轭、转置、厄米共轭分别记为$A^{\ast
}$、$A^{T}$以及$A^{\dag}=A^{\ast T}$. 算符$O$的厄米%
共轭记为$O^{\dag}$, 除了强调一个算符的矩阵或矢量是非转置的才用星号. 在方程末%
尾的+H.c.或c.c.表示前面几项的厄米共轭或复共轭. 狄拉克旋量$u$上加横线定义%
为$\bar{u}=u^{\dag}\beta$. 场$\chi$在Batalin-Vilkovisky体系中的反场记为$\chi^{\ddag}$而不是$\chi^{\ast}$, %
这是为了与普通的复共轭或反粒子场相区分.
\\

使用的单位制通常取$\hbar$和$c$为1. 自始至终$-e$是电子的有理化电荷, 使得精细结构常数%
是$\alpha=e^{2}/4\uppi\simeq1/137$.
\\

引用数据末尾括号中的数字给出了引用数据末尾数字的不确定度, 在没有额外指明的情况下, 实验数据取自`Review of Particle Properties,' %
{\textit{Phys. Rev.}} {\bf{D50}}, 1173 (1994).
